1

Byl studený den na konci ledna. Cestou od Varína spěchali tři lidé, dva muži a žena. Muži měli na hlavách huňaté beranice, ženě bylo vidět v zachumlaném šátku jen oči. Dlouhé ovčí kožichy jim sahaly téměř až na zmrzlý, větrem udusaný sníh. Říčka pod cestou byla zavátá. Muž, který šel poslední, nesl v náručí chlupatou ovčí kožešinu a opatrně ji tiskl k prsům. Žena byla drobná, o hlavu menší než oba muži. Sníh pod nohama skřípal a vrzal při každém kroku.

Muž s kožešinou v náručí zdvihl občas hlavu a letmo pohlédl k zasněženým vrchům. Když ráno vycházeli ještě za tmy z Terchové, svítily na nebi hvězdy; třpytily se a jiskřily v mrazivé noci, zdály se téměř na dosah. Muži věděli, že je to předzvěst sněhu, že se v nejbližších dnech zkazí počasí; pospíchali, aby byli co nejdřív zpátky, v teple a bezpečí domova.

Když se vydali z Varína na zpáteční cestu, nebe bylo zatažené a hřebeny nad zasněženými lesy se ukryly v mracích. Brzy nato se zdvihl vítr. Nejdřív jen v krátkých, sotva znatelných závanech, ale teď už foukal bez přestání; sotva přešli krasňanskou lávku a minuli poslední chalupy vesnice, opřel se do nich s náhlou a nečekanou silou. Začalo sněžit a prudký vichr hnal celé náruče sněhu vodorovně napříč přes cestu. Lesy na úbočích se rozhučely.

Žena se zastavila a obrátila se k muži, který kráčel beze slova několik kroků za ní.

„Ukaž, Merjade,“ řekla mírně, „ponesu ho.“

Muž jí opatrně podal kožešinový uzel a žena si ho zkušeným pohybem zavěsila přes rameno.

„Jenom na chvíli,“ řekl muž nerozhodně a oba znovu vykročili.

Vítr sílil. Vrchy nad Varínkou se už dávno ukryly v mlze. Chumelilo tak hustě, že bylo vidět sotva na pár kroků. Na cestě se začaly rychle tvořit závěje. Trojice šla teď pomaleji; postupovali kupředu se skloněnými hlavami, namáhavě se prodírali větrem, který sílil a sílil.

Muž, který kráčel první, si všiml, že se mu dech sráží na límci kožichu v jinovatku a v drobné ledové rampouchy. Otřel si je rukávem, ale věděl, že je to zbytečné. Nenápadně se ohlédl na ženu.

Šla vytrvalým, pravidelným krokem, nakloněna kupředu proti větru, tvář jí nebylo vidět, celý obličej měla přikrytý šátkem. Zastavil se a čekal. Když k němu došla, vzal kožešinový uzel, přitiskl ho k hrudi jako vzácný poklad a znovu se vydal na cestu.

Teď už postupovali stále pomaleji, brodili se čerstvým sněhem a cítili, jak jim nohy těžknou únavou. Šli těsně za sebou, oba muži vpředu, žena za nimi. Snažila se našlapovat do jejich stop, ale dělali příliš dlouhé kroky a žena každou chvíli zapadala do sněhu.

Vítr znovu zesílil. Věděli, že kopce se tu trochu rozestoupily, vichr ztratil přirozenou překážku a opřel se do nich s dvojnásobnou silou. Napříč cesty už byly široké závěje, zapadali do nich místy až po kolena.

Muž vpředu se zastavil. Uvědomil si, že už jdou z Varína aspoň tři hodiny.

„Ničemný, holomský nečas,“ řekl unaveně a otřel si rukavicí sníh z obočí. „Taky to mohlo aspoň dnes počkat.“

„Raději půjdeme,“ řekla žena. „Bude brzy tma.“

Vítr teď protahoval údolím přímo proti nim. V jednu chvíli muž s kožešinou v náručí uklouzl, padl lokty do sněhu, ale hned zase opatrně vstal. Otřepal z kožešiny sníh, nahlédl pozorně do malé štěrbiny mezi dvěma cípy uzlu a rychle je zase přitáhl. Pomalu se vlekli dál. Lesy ztracené ve vířivé chumelenici hučely a vítr smetal ze svahů na cestu nové a nové záplavy sněhu.

Mezi dvěma poryvy vichřice k nim z dálky dolehlo táhlé zavytí. Muž, který teď nesl v náručí kožešinový uzel, pohlédl v tu stranu, ale viděl jen bílé víření sněhové záplavy. Odhadoval, že mohou být někde pod Sokolím. Napínal sluch, ale neslyšel už nic. Doufal, že drobná žena, našlapující v jeho stopách, nic nezaslechla. Pak se ten zvuk ozval znovu a žena řekla:

„To byl vlk.“

Merjad se zastavil.

„Tady ne. Možná liška, nebo spíš nějaký zatoulaný pes. Vesnice už bude nedaleko, ještě pár kroků a jsme u Kamenců.“

Žena už neřekla nic. Brodili se závějemi a naslouchali; zavytí se ozvalo ještě jednou, ale zdálo se, že z větší dálky; muž si nebyl jist, zda to tentokrát nebylo jen zahučení větru v úbočí lesa. Šli o poznání rychleji, i když se stále ještě bořili.

Teď už se jim zdálo, že cesta je nekonečná, žena začala uvažovat, že nejspíš odbočili a možná teď bloudí v kruhu, ale hned tu myšlenku zase zahnala: údolí Varínky je musí dovést domů, i kdyby měli zavázané oči. A kdyby sešli z cesty, museli by dřív nebo později dojít k lesům, a hlavně stoupat do svahů.

Ve chvíli, kdy to nejméně cekali, se před nimi v padajícím sněhu objevily dřevěné chalupy. Jak kráčeli se skloněnými hlavami, málem do nich narazili. Oddechli si.

„A jsme doma.“ řekl Merjad. „Už jsem myslel, že to nikdy neskončí.“

Prošli kolem mlýna, cítili ve vzduchu kouř a vůni bukového dřeva, známou vůni domova. Tu a tam prosvítalo z malých okének škvírami mezi mechem a hadry slabé nažloutlé světlo, ale ve většině chalup bylo tma. Před malou dřevěnicí u lávky se zastavili.

„Pojďte se na chvíli ohřát,“ řekl Merjad. „Nechcete zůstat přes noc? Nahoře bude plno sněhu.“

Muž s kožešinou v náručí se obrátil k ženě, ale ta řekla rozhodně: „Musím se postarat o děti.“

„Nějak už dojdeme,“ řekl muž. „Máme společnou cestu. A žena by doma trnula strachem, že se nám něco stalo. Raději půjdeme, než se docela zatmí.“

„Dobrá, nebudu vás zdržovat,“ řekl Merjad. „Přinesu aspoň nějakou kožešinu, aby tomu drobečkovi nebylo zima. Nahoře bude od Púpova pořádně foukat.“

Obrátil se a vešel do chalupy. Za malý okamžik byl zpátky a přehodil mužovi přes uzel cípatou kožešinu.

„Děkuju ti, Jakube,“ řekl muž. „A tobě taky, Barboro. Lepší kmotry jsem si ani nemohl přát.“

„To nic,“ řekl Merjad a mávl rukou. „Příště mi to oplatíš. Ani to nebude tak dlouho trvat.“

„Zejtra se u tebe zastavím,“ řekl muž. „Vrátím ti tu kožešinu“

„To nepospíchá. Jestli chcete jít, raději se nezdržujte. Na kopanice je to kus cesty.“

„Dobrou noc, Merjade,“ řekla žena.

Merjad pokývl hlavou a obrátil se k chalupě.

Muž a žena prošli kolem několika dalších chalup a znovu začali zapadat do závějí. Cesta nad zasněženým potokem mírně stoupala. Tma už byla téměř úplná a oba šli spíš po paměti, ale teď už si starosti nedělali; znali tu každý záhyb potoka, každý strom, nemohli zabloudit. Přešli malou lávku a odbočili doleva do svahu. Tady už nebyla po cestě ani stopa; stoupali přímo úbočím, muž vpředu, žena za ním. Místy zapadali až po pás, ale sníh byl zmrzlý a suchý. Občas minuli osamělý buk, ve tmě ho sotva viděli, ale slyšeli, jak větve skřípou a sténají v nárazech větru.

Stoupání teď bylo prudší a prudší. Muž se snažil ženě pomáhat, jak mohl. Viděl, že už jí sil rychle ubývá. Konečně stáli před dřevěnou chalupou, téměř se k ní doškrabali příkrým svahem. Žena se zastavila, prudce oddechovala a popadala dech, pak se usmála.

„Tak dobrou noc, sousede,“ řekla přátelsky. „A pozdravuj doma. Co malý, je v pořádku?“

V kožešinovém uzlu se místo odpovědi ozvalo slabé zavrnění.

„Pospěš si, už bude mít hlad,“ řekla žena. Obrátila se a zabouchala na dveře.

Muž kráčel dál. Jak byl sám, padala na něj únava z celé té dlouhé cesty. Ještě chvíli stoupal příkře do stráně, potom se svah zmírnil a muž šel téměř bez stoupání úbočím. Setmělo se už úplně, a jak opustil kryt prudkého svahu, vítr se do něj opřel s novou silou. Teď už to byla mrazivá vichřice, která brala dech; zavrávoral, ale sklonil se ještě víc a pomalu postupoval závějemi. Chumelenice stále houstla. Pak se někde docela blízko rozštěkal pes a muž si oddechl. Ovčí blánou, nataženou v malém okénku, prosvítalo slabé, sotva znatelné žluté světlo. Popaměti nahmatal dveře a otevřel.

Byl doma.

„Martine!“ ozvalo se z nízké lavice v rohu světnice. Pohublá žena vstala a položila mu ruce na ramena. Ve světnici bylo teplo, kouř štípal do očí, v peci praskala buková polena. Od širokého dřevěného stolu přiběhl chlapec a objal otci kolena. Vykřikl:

„Jsi studený, máš na kožichu rampouchy!“

Muž se usmál. Ve vousech měl led. Setřásl rychle z kožichu sníh.

„Už jsem se o vás bála,“ řekla žena. „Jak jste pořídili? Pokřtili ho? Donesli jste ho v pořádku?“

Muž pomalu položil kožešinový uzel na stůl a rozvázal cípy. V šátku ležel drobounký chlapec a spal. Sklonili se nad ním. Chlapec otevřel oči, chvíli mžoural do tváří nad sebou a pak se usmál.

„Jmenuje se Ďurko,“ řekl pyšně muž. „Juraj. Jak jsi to chtěla.“

Stáhl z ramenou kožešinu a odhodil ji na lavici. Ledové zmrazky slabě zazvonily. Muž se obrátil k peci, vytáhl z ohniště tenké polínko a sfoukl z něho drobné plamínky. Potom přistoupil ke dveřím a zuhelnatělým koncem dřeva napsal pomalu a těžce na rozpraskaný trám:

JURAJ JÁNOŠÍK – 1688.

2

Martin Jánošík vyšel z chalupy a přimhouřil oči před přívalem světla. Nebe bylo modré, modré bez jediného mráčku, a bílé pláně a svahy kopanic zářily v oslňujícím slunci. Vítr se ztišil, kolem bylo bezvětří a ticho.

Sestupoval úbočím. Včerejší stopy už dávno zavál vítr, jako by tu nikdo nikdy nepřešel, nikdo od začátku světa. Znovu se začal bořit, ale teď se mu šlo lehčeji. Lesy proti němu byly posypány noční sněhovou vichřicí, vysoko nad táhlým hřebenem Púpova, který se zdvíhal přímo od Martinovy chalupy, kroužil pomalu jestřáb. Svahy kopanic s nízkými a ve stráních rozházenými chalupami se leskly oslnivou bělostí čerstvého sněhu.

Jak je to dlouho, uvažoval Martin, co sem přišli? Osm let, deset?

V údolí už se nedalo žít. Robota od slunce východu do tmy, od nevidím do nevidím, a daně pořád horší a horší. Sýr, mléko i žinčici, všechno musel odnést panstvu a dráb mu nepopřál chvilku klidu. Tenkrát odcházelo hodně lidí dál od pánů a blíž k horám. Odcházeli valaši a bezzemci z Oravy, z Kysucké vrchoviny, z Pováží, od Těšína i z polské strany. Martin šel nakonec za nimi a postavil si pod svahem Púpova malou chalupu.

Byl valach, stejně jako jeho otec a děd, a rozuměl proto dřevu; věděl, že dřevo na chalupu musí růst v blízkém okolí, aby bylo přivyklé, jinak v chalupě vlhne a houbovatí. Otec ho naučil, že trámy nesmějí být ze stromu vyvráceného větrem, jinak by chalupa spadla. Nesmějí být ani ze stromu zasaženého bleskem, protože takové dřevo přitahuje bouři. Strom z polomů přináší do chalupy nemoc, ukradené dřevo znamená v chalupě hádky a vády. Věděl, že je dřevo šťastné a dřevo zlořečené. Věděl, že když zatne do stromu sekeru, musí ji dřevo tahat doprava, protože jinak potom vyschlý trám praská a puká. Věděl, že do základů chalupy nesmí položit kámen z potoka anebo řeky, protože takový kámen pak pláče a je bez přestání vlhký. A dal tenkrát do základů podle starého zvyku špetku soli.

Vzpomínal, jak jeho žena tehdy míchala jasnou hlínu s vodou a plevami, jak ji rukama nanášela na trámy a vyhlazovala dlaněmi; jak štěrbiny mezi trámy ucpávala mechem – proti větru a také proto, aby pak hmyz zalézal do vlhkého mechu a nedal se do dřeva.

Všechnu práci tenkrát obstarávala sama, drobná a útlá, Martin býval celé týdny při ovcích a v lese. Jako každý valach byl zároveň dřevorubec a šindelář. Když strouhal šindele, býval v lese od první oblevy až do žní, přespával v otevřených boudách na pilinách a jedl jen slaninu a brynzu.

Tehdy na začátku mýtili les, kopali pařezy a na půdě, kterou takhle urvali horám, začali obdělávat malé proužky políček. Na svazích pod lesem se dalo pást, i když všechno zarůstalo znovu a znovu bodláčím a houštinami. Vyrubali požárek a vypálenou mýtinu překopávali, čistili a košarovali. Pak na ni zasadili ikrici, ale často se rodila jen psárka, neboť země byla tady nahoře neúrodná a kraj byl studený a vystavený větrům.

Ale neměli tenkrát aspoň tak velké daně jako poddaní. Jistě, museli pánovi kosit louky, sušit seno, stavět salaše pro panské ovce a maštale pro krávy. Avšak vyklučené lesy se měnily v pastviny a pak v pole a z valachů se stávali poddaní.

Chudičké žitko žnuli velkými srpy vkleče na koleni a oseté pole vláčeli trnitou větví. Na jaře, na velikonoční pondělí, přicházeli z Pováží lasi, oráči s koněm a pluhem, protože poddaní pluhy neměli a koní tu bylo málo. Ale lasi se dostali nejdál do Tepličky a do Varína, kde si je ženy najímaly před kostelem. Tady se oralo větvemi nebo dřevěným pluhem, do kterého se zapřáhli dva chlapi. A na kopanicích se nedalo jinak než okopávat pole motykou. I hnůj, v němž bylo chvojí místo slámy, mohli kopaničáři tahat na svá strmá políčka jen v zimě, po sněhu; byla to však beztak marná práce, protože jarní tání vylouhovalo všechny živiny a voda obnažila půdu na skálu.

Kopanice byly vysoko v horách, v Terchové říkali, že tam ani vrána nedoletí. Klikatě rozvětvené a málo schůdné cestičky znamenaly jediné spojení samot s lidmi. Chalupy měly okénka jako dlaň, vysoko nad zemí, aby dovnitř netáhla zima a také aby se do světnice nedostal vlk. Ale i tak při vánicích prosakoval okénky, ucpanými mechem a hadry, studený prachový sníh a voda v hrnku na hliněné podlaze se do rána proměnila v led.

Martin si povzdechl.

Byly to těžké začátky, nikdo neměl víc než jednu či dvě motyky, sekyru – a holé ruce. Co se jen nadřeli s balvany a kameny, když je odnášeli k cestám a pěšinám nebo na spodní okraje polí! Skoro se zdálo, že tu země nerodí nic jiného než kamení a zase kamení, jako by vyrůstalo z nízké chudičké trávy pořád znova a znova, jako by se tu kameny líhly přes noc.

Terchová měla na jedné straně Oravu, na druhé Kysuce, na třetí Vrátnou dolinu. Ode všech dostala něco do věna: z Oravy kus bídy, hlad z Kysuc, kameny z Vrátné. A kámen nemůže nikdy rodit chléb. Na kameni může vyrůst jen mech anebo lišejník, ale chleba?

A vrchnost začala zakazovat i lesy. Lesy, které odjakživa nepatřily nikomu, a tedy patřily všem!

Jen roboty přibývá, i když vrchnost je daleko. Hajduci si je našli i na kopanicích a dráb nemá slitování.

Martin se brodil sněhem a zdálo se mu, že se boří čím dál víc.

Doma dvě děti – do jakého času jen dorostou?

Pak zahnal tíživé myšlenky. Mávl rukou. Jankovi jsou tři, Jurku včera přinesli od křtu – pod Strečnem ještě uplyne hodně vody, než dorostou. Ale vyrostou vůbec? Uživí je?

Pochmurné myšlenky se vrátily a nedaly se odbýt. Sestupoval s hlavou skloněnou, už neviděl hlubinu modrého nebe nad oblým vrcholem Stohu a Grúně, ani rozeklané skály Rozsutce, na které se vždycky tak rád díval. Ani si neuvědomil, že už je na dolní cestě. Tak došel až do Terchové. Než se nadál, stál před Merjadovou chalupou.

Ve světnici bylo pološero, okénka ucpaná mechem proti zimě propouštěla dovnitř jen slabý přísvit. Stěny i strop byly zčernalé sazemi. Martinovi chvíli trvalo, než se rozkoukal. Pozdravil.

„Jakube, nesu ti tu ovčí kůži. Děkuju ti.“

„Došli jste dobře?“ zeptal se Merjad.

„Dobře.“

„Posaď se. Tohle je můj švagr z Polhory, z Oravy.“

Teprve teď si Martin všiml, že u stolu sedí ještě někdo další. Muž vstal, aby ho pozdravil. Byl vysoký a ramenatý, v nízké světnici musel stát se skloněnou hlavou. Jakub si sundal kožich z ramen a položil ho na lavici.

„Z Oravy?“ zeptal se. „Jak se tam žije? Taky jako u nás na kopanicích?“

Posadili se. Muž měl veliké uzlovité pěsti před sebou na stole.

„Hůř,“ řekl chraptivě. „Roboty, kontribuce pořád silnější a těžší. Lidé utíkají od jednoho zeměpána k druhému, ale těžko si vybereš, jeden jako druhý. Z Oravy odešlo tolik lidí, že jsou některé dědiny skoro prázdné.“

„Zrovna jako na Trenčínsku,“ poznamenal Merjad.

„Taky jsem chtěl jít,“ řekl muž, „proto jsem přišel. Ale k čemu to?“

Chvíli mlčel. Pak pokračoval:

„Moc rodin odešlo na dolní zemi. A sotva osada nebo grunt zpustne, hned je zabere pán. Pak žádá na těch, co zbyli, víc roboty – je to jako v kruhu. Vojny všechno zplundrovaly, vojska polní z nás všechno vydrala, a po vojnách nepřišla úleva, tisknou ještě víc.“

Martin poslouchal a mlčel. Znal to všechno až příliš dobře. Muž zvedl hlavu.

„Všichni mají být bratři, aby jeden druhému nebyl poddán! A čí je všechno? Pána! Na psy je ochotnější než na poddané! Měkkou postel si z nás udělal, jsme pro něj stůl plný jídla! Svobodu v domě, ani v lesích, ani v jamách pod zemí nemáme, všechny nás loupí a dřou. Pojez chleba suchého a napij se vody – a pánu dej, ať hoduje! Jsou časy, že u nás na Oravě lidé jedí jen kořínky, kůru stromů, do chleba přidávají řezanku a někdy i piliny. Dnes nás olupují jedni, zítra druzí. Loupežník loupežníkovi dveře otvírá, kdo je silnější, ten je spravedlivější. Co bude dál? Lepší Časy člověk na dohled nevidí.“

Příchozí z Oravy mluvil tiše, truchlivě, jen pěsti na stole otvíral a zase svíral, až mu klouby zbělely. Pak najednou udeřil dlaní do stolu, naklonil se kupředu a vykřikl:

„Kdy se dočkáme práva? Kde je spravedlnost, že se nám bez přestání vyhýbá?“

Martin mlčel. Nevěděl, co má říct, odpovědět neuměl. Brzy se rozloučil.

Když stoupal od cesty vzhůru na kopanice, bylo skoro poledne, ale mrzlo tak, že sníh pod nohama skřípal. Starý dub pod Krištofíkovou chalupou se roztrhl mrazem po celé délce kmene. Obloha nad horami byla spíš zelená než modrá a neslibovala nic dobrého. Martin se zastavil a naslouchal, neuslyší-li hluboko pod sněhem vodu v potoce, ale voda byla ukutá ledem. Slunce na nebi oranžovělo mrazem, jako by jaro nikdy nemělo přijít.

Martin Jánošík myslel na slova návštěvníka z oravské Polhory. Těžce si povzdechl. A napadlo ho, že bude ještě hůř.

3

Zimy na Kopanicích byly vždycky zlé. Údolím od Tižiny studeně protahovalo a z Kysuckých vrchů smetal vítr celé mraky sněhu. Osamělé chalupy kopaničářů nad Terchovou zapadly sněhem a stezky do údolí zasypaly závěje. Zima byla dlouhá a větrná. V peci se topilo skoro celý den, ale ze škvír mezi trámy, ucpanými mechem a pobitými tenkými šparunky, táhla zima. V době větrných chumelenic býval často na lavici pod oknem nános sněhového prachu. Štěrbinami v oknech, mezi hadry, mechem a ovčími blanami prosakoval jemný sníh.

Otec často brával do světnice ovci nebo kozu, aby bylo dětem tepleji a přivazoval zvířata na noc k virku u dveří. Večer přikryla matka oheň popelem, aby bylo ráno připraveno na podpal.

Zima však měla i své výhody: otec býval doma celé dlouhé dny, na polích se nepracovalo a někdy se nemohlo ani do lesa nebo na panský dvůr. Ďurko se díval, jak otec stlouká lavici, jak zhotovuje nové nářadí na pole, opravuje chalupu nebo strouhá šindele či jak štípe dříví na plochém kameni, zapuštěném do hliněné podlahy uprostřed světnice.

Po dlouhé zimě děti vylézaly z chalup, kde se držely při peci celé měsíce; byly na konci zimy bledé a trvalo týdny, než se jim vrátila do tváří barva.

Na jaře bývalo vždycky nejlíp: stržemi se valila ze strání voda, travnaté svahy nad Ploštinami byly žluté a fialové rozkvetlým šafránem a vzduch voněl.

Ďurko se dlouho držel jen kolem chalupy, matka ho dál nepustila. Bála se zmijí, kterých tu vždycky bylo v kamení plno. Ale jak chlapec rostl, odvažoval se stále dál a dál; Janko, o tři roky starší, ho vodil na Struháreň, kde se míhali v čirých tůňkách pstruzi.

Když byly Ďurkovi čtyři roky, narodil se mu bratr Martin. Bylo v květnu a svahy pod Púpovem se už zelenaly novou trávou, jen na vrcholech Stohu a Hromové ležel ještě sníh.

Ďurkovi přibyly povinnosti, musel hlídat malého bratříčka, matka často postonávala, zvlášť přes každou zimu jako by se ztrácela, pohubla a teprve jaro jí vlilo do žil novou sílu. Ďurkovi připadalo, jako by byla spojena nějakým neviditelným poutem s přírodou kolem dokola: s podzimkem začala uvadat, přes zimu polehávala a teprve zjara se znovu sebrala. Od jara do podzimních plískanic chodívala s otcem několikrát v týdnu na robotu. Odcházeli za úsvitu a vraceli se až pozdě večer. Když otec pracoval v lese, Ďurko ho skoro neviděl: buď přespával v lese s dřevorubci a šindeláři, nebo se vracel tak pozdě, že Ďurko už dávno spal.

Když byla matka doma, měl Ďurko přece jen víc času. Toulal se stráněmi nad Terchovou, znal tam každý kámen, každý strom, každou studánku. Věděl o každém hnízdu, o každé liščí noře; nejraději chodíval do olšin, do toho nekonečného tajemného světa, kde se scházeli kluci z celé vesnice. Ale jak dorůstal, táhlo ho to nahoru, do kopců. K Obšívance, k Pěti furmanům, na Mravečník, na Púpov.

Táhlý hřeben Púpova, holý, porostlý brusinčím a borůvkami, s osamělými buky po obou stranách, se zdvíhal přímo od chalupy. Tam chodil Ďurko nejčastěji.

Z hřebene Púpova byl rozhled daleko do kraje: na sever, přes pstruhový potok, se táhl jeden zelený obzor za druhým, bez konce a bez hranic. Na druhou stranu klesal hřeben hustým bukovým lesem až dolů do údolí; hned potom se zdvíhaly strmě až do nebe vysoké hory jako hradba, dlouho do jara pokrytá sněhem: oblý vrchol Stohu, Hromová, Grúň a hlavně Rozsutec, jehož bílé vápencové skály svítily zvečera v zapadajícím slunci jako zdivo tajemného hradu.

Ďurko se tam jednou vydal se svým bratrem: ve spleti skal málem zabloudili, ale nakonec se přece jen vyškrabali k vrcholu, bez dechu v očekávání, jaký pohled se jim otevře na opačné straně. Hory tam klesaly do údolí, ale pak se zdvíhaly znovu, obzory byly naskládány za sebou, a ty nejvzdálenější se ztrácely v jemném oparu mlhy. Tu a tam stoupal z lesů tenký proužek kouře, jak uhlíři pálili v milířích dřevo.

Ďurkovi se z té výšky skoro zatočila hlava, připadal si jako pták vysoko na špičce stromu. Skály byly pokryty bílými hvězdicemi protěží, v nízké trávě se krčily trsy růžově fialových hvozdíků. Na západ se rozkládalo v údolí celé skalní město, vápencové bludiště kamenných hrotů a věžiček, pod nimiž burácel potok. Nemohli se s vrcholem rozloučit, odkládali zpáteční cestu znovu a znovu.

Na salaši v sedle pod Malým Rozsutcem pak dostali napít žinčice a přes Mladou horu seběhli do údolí; když stoupali travnatým svahem k chalupě Krištofíků a dál do stráně k domovu, bylo už skoro tma, jen bílé skály Obšívanky a Pěti furmanů svítily nad lesem.

Brzy nato bylo Jankovi deset let, začal chodit s otcem na robotu a Ďurko se toulával po horách sám. Avšak i jemu časy volnosti pomalu končily. Nějakou dobu vybíral z úzkých svažitých políček kameny a nosil je k spodnímu okraji pole, kde z nich stavěl dlouhou a souvislou zeď. Byla to dřina bez konce a bez naděje, že někdy skončí, kamení nikdy neubývalo, jako by snad vystupovalo z útrob země anebo padalo v noci z nebe.

Uprostřed října se narodil v chalupě další syn; dostal jméno Adam.

Zjara šel Janko pomáhat na Púpov na salaš a Ďurko tam mohl občas za ním. Rád seděl v kouři začouzené koliby, kde vonělo dřevo a sýr, nebo pomáhal chlapcům, jako byl on sám, když v poledne sehnali ovce do ohrady k dojení. Někdy směl zůstat přes noc; seděl s ostatními na chvojí kolem ohně, díval se, jak bača míchá ohromnou dřevěnou sběračkou v kotli, a naslouchal jeho vyprávění.

Jednou večer se vrátil otec z panského a přikázal Ďurkovi, aby se hned ráno vydal na salaš pro Merjadova koně. Merjad poslal koně na pár dní nahoru na Púpov, aby si odpočinul a trochu přibral na čerstvé horské trávě; koník byl zedřený, tahal v úbočí bukové kmeny, a buk má dřevo těžké jako kámen. Ale blíží se čas žní a pán potřebuje každou sílu, ať je to člověk, nebo kůň.

Ďurko stoupal nízkou trávou k hřebeni, chvílemi se zastavil a rozhlédl se přes dolinu k horám. Byly jako na dosah ruky. Dva dny pršelo, vítr honil po svazích cáry studené mlhy, ale přes noc se vyjasnilo a nebe bylo modré, že se až hlava točila.

Ďurko se vyhýbal čvachtavému blátu a skákal z kamene na kámen; potom se rozběhl nízkou trávou, která už oschla v prvních paprscích slunce. Hřeben se mírně stočil a Ďurko spatřil v travnaté rozsedlině salaš. Přidal do kroku, z dálky slyšel cinkání spěžových zvonců a pak uviděl na stráni stádo ovcí s malou postavičkou a bílým chundelatým psem. Zastavil se a zapískal, hvizd se rozlehl po horách a letěl nad údolím. Pes se rozštěkal a Ďurko slyšel, jak bača zahvízdal na odpověď. Zamával rukama nad hlavou a rozběhl se šikmo svahem k salaši.

Před kolibou vymýval Janko dřevěnou mísu a Ďurko ucítil starou známou vůni kouře, sýra a šťovíkových listů. Vstoupil do koliby a v očích ho zaštípal kouř. Janko přiběhl za ním a přihodil pod kotlík několik větví; salaš se naplnila namodralým a štiplavým dýmem.

Za malou chvíli cinkání zvonců zesílilo; otvor nízkých dveří se zatměl a vstoupil bača, stařík s bílými vlasy a vousy.

„Tak co neseš, Ďurine?“ zeptal se a podíval se na kotlík.

„Nenesu nic,“ řekl Ďurko. „Jdu si pro koně.“

„Začal si teprve zvykat. Škoda.“ Bača si povzdychl.

„Na panském začínají žně. Merjad ho musí vzít na pole.“

Stařík už neřekl nic. Vyšel ven s Ďurkem, poník stál za salaší a pásl se na šťavnaté trávě poblíž pramene. Bača ho přátelsky poplácal po krku a kůň zvedl hlavu. Bača mu přivázal ohlávku a přehodil mu konec provazu přes hřbet.

„Tak běž, kamaráde,“ řekl smutně. „Moc sis tady neodpočinul.“

Ďurko uchopil koníka za dlouhou hřívu a vyhoupl se mu na záda. Koník pohlédl na staříka a pak pomalu vykročil.

Ze salaše vyběhl Janko.

„Pozdravuj doma,“ volal za Ďurkem. „Co dělá Adam?“

„Má se k světu,“ vykřikl Ďurko. Koník se dal do pomalého klusu. Ďurko lehce svíral v ruce konec provazu. Když se před nimi objevily kopanice na druhé straně hřebenu, pobídl koně bosými patami a koník se rozběhl po širokém travnatém hřebeni. Před nimi se táhly kopanice, travnaté svahy plné kamení, až dolů k potoku a k říčce. Vysoko nad Rozsutcem se už zase kupily bílé mraky, na spodním okraji byly temné a hrozivé.

Ďurko uháněl jako s větrem o závod, připadal si jako pták v povětří, zavýskl a sklonil se hlouběji nad vlající hřívou. Cítil pach koně, ostrou vůni koňského potu. Poplácal koníka levou rukou po hubeném krku a přitáhl provaz. Koník zpomalil.

Dole ve stráni spatřil Ďurko známou postavu. Odbočil ze širokého hřebene a opatrně sjížděl svahem kolem Ploštin k úzkému proužku vyplavlého žitka. Bylo to Merjadovo políčko. Merjad se skláněl nad ubohým a chudičkým žitkem a velikým srpem žnul obilí.

V tom okamžiku se mu za zády objevil někdo další. Ďurko zastavil a zaclonil si dlaní oči. Poznal drába.

Pobídl koně a dojel k hornímu konci políčka. Dráb si ho nevšímal. Merjad stál se srpem v ruce před drábem a díval se do země.

„Proč jsi nepřišel na panské?“ zeptal se dráb. „To myslíš, že se kvůli tobě potáhnu takovou dálku?“

„Dnes nemusím,“ řekl Merjad pokorně. „Pan správce mi dovolil, poprosil jsem ho.“

„Mě jsi měl poprosit!“ rozkřikl se dráb.

„Pršelo, pane,“ odpověděl Merjad. „Na poli je stejně mokro, věděl jsem, že budeme čekat, až obilí oschne.“

„Tak. Panské může shnít, a ty si zatím sklízíš na vlastním,“ řekl dráb. „Holoto žebrácká!“

Merjad zvedl hlavu, ale mlčel. Dráb spatřil Ďurka.

„To je ten kůň?“ zeptal se dráb Merjada.

„Ano, pane.“

„Měl jsi ho ráno přivést! Proč jsi ho nepřivedl?“

Obrátil se k Ďurkovi.

„Pojď blíž!“

Ďurko tiše mlaskl a koník se vydal pomalým krokem k drábovi.

„Moc práce stejně neudělá,“ řekl Merjad. „Podívejte, jak je z lesa ztrhaný. Myslel jsem, že nahoře na salaši trochu nabude na síle.“

„Slez,“ poručil dráb Ďurkovi. Chlapec sklouzl ze sedla. Dráb mu vytrhl provaz z ruky a vyškrabal se koníkovi na hřbet. Merjad nechápavě přihlížel, co se bude dít.

Dráb kopl koně do slabin. Koník zařičel a rozběhl se. Dráb trhl provazem a stiskl kolena. Koník vběhl do Merjadova žitka a dráb ho hnal vzhůru do svahu, až od kopyt odletovala hlína. Žitko sahalo nízkému koníkovi sotva k břichu. Na horním konci dráb koně otočil a hnal ho zase polem dolů. Merjad stál a díval se na tu spoušť. Ve tváři byl pobledlý.

„Pane,“ řekl a hlas se mu třásl, „když přijdeme o celou úrodu, nebudeme mít co jíst. Umřeme hladem.“

„Žádná škoda,“ vykřikl dráb.

Hnal koně políčkem vzhůru, dolů a zase vzhůru. Pak zastavil u Merjada, podíval se na něj z výšky a řekl:

„Teď budeš mít aspoň víc času na panské. Do práce, a honem, nebo ti pomůžu!“

Pohlédl na Ďurka.

„A ty marš domů, neřáde!“

Pak pobídl koně a dal se klusem k cestě.

Ďurko se za ním ještě chvíli díval, potom se rozběhl strání k pěšince, která vedla od Ploštin až k hřebeni Púpova. Když doběhl na stezku, ohlédl se.

Dráb už byl skoro na cestě, která se vinula podle potoka, štval koně přes kameny, travnatým svahem stále dolů.

Merjad stál nad svým zničeným políčkem, ruce měl spuštěné podle těla. Stál bez pohnutí a v ruce pořád držel velký srp.

Ďurkovi se svíralo hrdlo. Třásl se hněvem a vztekem, cítil, jak se mu do očí derou slzy a kousl se do rtu, až to zabolelo. Potom se obrátil a úprkem se rozběhl k chalupě ve stráni.

4

Začínalo se šeřit. Po cestě od Belé se vraceli domů do Terchové první robotníci. Trousili se po skupinkách, šli mlčky, těžkým a unaveným krokem. Až z té dálky bylo slyšet hluboký mužský hlas: jeden z mužů si zpíval a jeho zpěv se nesl po kopanicích, odrážel se od travnatých svahů a vracel se ozvěnou až odněkud od Púpova. Byla to táhlá, smutná písnička a zněla jako nářek.

Ďurko seděl s Matějem uprostřed vrbové houštiny pod Terchovou. Chlapci z dědiny a z kopanic se tu scházívali často, tady se cítili volní, v rozsáhlé spleti vrbin a olší byli jako v jiném, tajemném světě. Jen oni znali sotva znatelné pěšinky, které se ztrácely v kořání stromů a v propletených, neprostupných keřích. Měli úkryty v korunách vrb i tajná doupata mezi kořeny a prastarými kmeny olší, pod nimiž tiše žbluňkala voda Varínky. Nespočetná ramena říčky se klikatila každým rokem jinak a jinudy, tu a tam se vytvořily tůňky s průzračně čistou vodou. Kdo se tady nevyznal, lehko by zabloudil. Dospělí čas od času chodili k vrbinám na pruty a pletli z nich za dlouhých večerů košíky, ale odvažovali se vždycky jen na okraj, dál už bylo jen hájemství terchovských kluků.

Ďurko seděl na kameni a pozoroval svého kamaráda, jak se houpe na šikmé větvi podemleté olše. Matěje to brzy přestalo bavit, seskočil do drobných oblázků a posadil se vedle Ďurka. Z dálky bylo stále ještě slyšet táhlý a teskný zpěv muže, který se vracel domů z celodenní dřiny.

„Víš, co říkal otec?“ zeptal se Matěj. Nečekal na odpověď. „Že bourají Strečno!“

Ďurko vyskočil.

„Hrad našeho zeměpána? Jak by ho mohli zbourat? Jednou jsem ho viděl. Stojí až docela nahoře na skále, a když se zdvihne padací most, nikdo se tam nedostane.“

„Povídá se, že to přikázal král.“

„Proč by to dělal?“

„Zeptej se ho. Třeba ti to řekne.“

Ďurko se pátravě zadíval na svého kamaráda. Je to všechno hloupost, povídačka. Ale přece jen – Matěj by něco mohl vědět, jeho otec je v Terchové radním. Co když je to pravda?

Rozhodl se.

„Chci to vidět. Půjdeš se mnou?“

„Proč ne? Ale je to daleko. Půl dne cesty.“

„Už se chceš vykroutit?“

„Otec jede ráno do Tepličky,“ řekl Matěj. „Třeba by nás vzal. Myslíš, že tě doma pustí?“

Ďurko pokrčil rameny. Toulal se často a rád. Někdy se vracel domů až za tmy. Otec se zlobil, matka trnula strachem, že se mu něco stalo.

„Ujednáno,“ řekl a vstal. „Zastavím se ráno u tebe, až půjdou chlapi z kopanic do práce.“

Obrátil se a zmizel v olšinách. Matěj ještě chvíli naslouchal, jak se prodírá houštinou, ale brzy bylo ticho. Muž na cestě už také dozpíval. Na obloze se objevila první hvězda. Matěj Dykoš přeskočil stružku vody a zamířil k dědině tajnými stezkami, jež se ztrácely v porostu po obou březích říčky.

Když Ďurko doma řekl, že by chtěl s Matějem ke Strečnu, otec kupodivu neřekl ani slovo. Podíval se jen mlčky na syna a zamyšleně sklonil hlavu.

Matka měla jako vždycky obavy a uklidnila se teprve tehdy, když Ďurko připomenul, že by se mohl svézt s Matějem a jeho otcem.

„Jen jdi,“ rozhodl nakonec otec. „A pamatuj si dobře, co uvidíš. Třeba je to znamení jiných časů.“

Obrátil se ke své ženě.

„Stařeček Merjad to chce taky vidět,“ dodal. „Dykoš mu slíbil, že ho vezme. Dají už na oba chlapce pozor.“

„Stařeček?“ spráskla maminka ruce. „Vždyť je jak věchýtek, že se raději nedrží doma! A Jakub ho pustí! Trmácet se takový kraj světa! Mně se to stejně nelíbí. Kdo ví, co z toho zase vzejde. Možná vojny, hlad… Co všechno nás ještě čeká!“

Zakryla si tvář dlaněmi. Martin Jánošík jí položil těžkou ruku na rameno.

„Hůř snad už být nemůže,“ řekl tiše. „Může být jen líp.“

„Kdyby ses nerouhal!“

Otec mlčel. Ďurko měl pocit, že ho chtěl pohladit po hlavě, ale otec nad ním jen chvíli nerozhodně stál a pak odešel na dvorek pro dřevo.

Toho večera nemohl Ďurko dlouho usnout. Převaloval se ze strany na stranu a věděl, že ani matka nespí. Ležela mlčky a nehybně, ale Ďurko tušil, že se dívá do tmy a hlavu má plnou starostí. Našel popaměti její ruku a konečně usnul. Zdálo se mu, jak houfce vojáků šplhají po skálách nad Váhem, jak se celé údolí řeky otřásá křikem a halasem boje, a viděl pyšné zdi hradu, jak se bortí a padají dolů do řeky.

Ráno ho otec vzbudil. V mžiku se oblékl a oba rychlým krokem scházeli po kopanicích k Terchové. V trávě byla rosa, hory se zdvíhaly jako vysoká černá hradba, splývající s temným a hvězdnatým nebem. Slunce ještě nevyšlo, ale nebe na východě se začalo jasnit světlejším namodralým proužkem. Někde ve vsi kokrhal dlouho a vytrvale kohout.

Dykoš už čekal, na dřevěném vozíku byly naloženy sýry, ve slámě v bílém plátně voněli pstruzi. Vpředu vedle radního seděl starý Merjad. Tvář měl zbrázděnou bezpočtem vrásek, dlouhé bílé vlasy mu padaly až na ramena. Ďurko vyskočil k Matějovi a posadil se na otep slámy. Dykoš mlaskl a koník vykročil.

Ďurko se díval, jak noc pomalu ustupuje. Do východu slunce bylo ještě dost daleko, ale v šedavém svítání už Ďurko rozeznával obrysy stromů. Vůz drkotal na kamenité cestě, kterou jednoho lednového dne před deseti lety nesli Ďurka do Varína ke křtu a zase zpátky. Před čtyřmi roky tudy nesli kmotři Jakub Merjad a Barbora Krištofíková Ďurkova bratra Martina, a před rokem v sychravém říjnovém dni jiní dva sousedé, Klautinus Belatik a Barbora Boďová, nejmladšího z Jánošíkova rodu, bratříčka Adama. Janko už chodí na panské s otcem, je to skoro dospělý člověk, je mu dvanáct let. Nepotrvá dlouho a Ďurkovi to začne také, snad ještě letos, kdo ví… Bude konec toulání, konec volného života po horách, večerů na púpovské salaši… Ďurko zahnal neradostné myšlenky. Matěj po jeho boku klímal s hlavou na prsou. Stařeček a Matějův otec mlčeli, dívali se před sebe, celou cestu nepromluvili jediné slovo.

U krasňanské lávky Dykoš zastavil. Stařeček s oběma chlapci slezli a za malou chvíli vůz zmizel v zátočině cesty, klikatící se k Tepličce.

Chlapci se stařečkem osaměli. Kráčeli dál podle říčky, prošli Varínem a zamířili ke stráním, za kterými už slyšeli hukot Váhu. Stařeček se zadýchával, každou chvilku musel zastavit, aby znovu popadl dech. Stoupali lesní pěšinou, z mýtiny zavoněly maliny, ale chlapci si jich nevšímali. Znenadání zaduněla kdesi před nimi temná rána a ozvěna se rozlehla horami jako táhlé hřmění. Matěj s Ďurkem spatřili před sebou okraj svahu a rozběhli se k posledním stromům.

Zastavili se v úžasu.

Hluboko pod nimi se vinul jako stuha Váh. Skály ho tu svíraly po obou stranách, v oblouku se řeka pěnila a hukot stoupal údolím až k chlapcům. To byly proslulé peřeje Běsná a Margita, postrach všech vorařů. Matěj s Ďurkem však s hlavou zakloněnou hleděli vzhůru, kde se zdvíhaly v neskutečné výšce nad hladkou vápencovou skálou řečenou Bieda černé zdi hradu. Ztemnělé stářím tyčily se k nebi, jako by byly součástí skalního ostrohu, jako by tu skála dostávala tvar tajemného, ponurého orlího hnízda.

Viděli, jak na hradbách přeběhlo několik drobných postav, na tu dálku sotva znatelných, viděli napnuté předivo provazů, slyšeli, jak skřípe rumpál. Pak se ozvala suchá rána, jedna z věží se naklonila, nakláněla se víc a víc, rozlomila se na tři kusy a padala. Narazila na skálu, roztříštila se a obrovské kamenné kvádry dopadly na cestu a do řeky. Voda vysoko vystříkla, chvíli jako by se vařila, ale vzápětí všechno zmizelo pod hladkou hladinou a voda ubíhala dál, jen na dvou či třech místech bílá pěna označovala místo nových peřejí.

Ďurko zahlédl koutkem oka, že se stařeček po jeho boku pomalu sesunul na kolena.

„Dožil jsem se,“ zašeptal a hlas se mu třásl. „Tak jsem se přece jen dožil!“

Tvář měl zalitou slzami. Stékaly mu klikatými vráskami po rozbrázděných tvářích, Ďurko to nemohl pochopit, protože nikdy neviděl dospělého člověka plakat, jen tenkrát Merjada, když mu dráb rozdupal políčko, ale tohle bylo jiné, stařec plakal a usmíval se, klečel v mechu a nemohl odtrhnout pohled od černých hradeb, teď už napůl zborcených. Klikatá světlá čára se táhla napříč zdivem, znovu zaskřípal rumpál a Ďurko vykřikl:

„Letí! Už letí!“

Nevěděl proč, začal skákat kolem stařečka, ruce nad hlavou, také Matěje se zmocnila nějaká neznámá bláznivá radost, skákali a křičeli, ale stařeček jako by je neviděl, klečel v trávě a díval se nahoru ke Strečnu a z očí se mu valily nové a nové slzy, jako by nikdy neměly přestat.

Dívali se tak dlouho, dlouho, a každý kus zdiva, padající do hlubiny, doprovázeli jásotem a křikem.

K polednímu se konečně trochu ztišili. Posadili se do trávy.

„Tam vlevo dole,“ ukázal stařeček rukou proti proudu, „je Starhrad. Ten hlídá řeku, Strečno hlídalo cestu. Když vrchnost nechtěla, nikdo neprošel – cestou ani po řece. Kdyby ty zdi mohly vyprávět! Kolik pánů se tu vystřídalo, a jeden horší než druhý. Tak už na tu pejchu došlo, už je s ní konec! Dívejte se dobře, dívejte a pamatujte si to!“

Hlas se mu ztišil do šepotu.

Když se slunce začalo naklánět, Matěj si vzpomněl, že otec už je jistě dávno na krasňanské lávce.

Nechtělo se jim, ale nakonec se přece jen obrátili a vydali se dolů po lesní pěšině. Stařeček šel zabrán do svých myšlenek a chvílemi si něco povídal jen sám pro sebe.

Když došli ke krasňanské lávce, Dykoš už čekal. Neřekl nic, neptal se, jen se na ně pozorně zadíval, a když uviděl stařečkovy světlé oči, položil mu ruku na rameno a pevně stiskl. Pomohl mu na vůz a vydali se na zpáteční cestu. Matěj s Ďurkem vyprávěli, co viděli, překřikovali se, prožívali všechno znovu a znovu. Dykoš jen naslouchal, občas se usmál do vousů a prohrábl si rozcuchanou hřívu vlasů svou velikou rukou.

„Kdybys věděl, jak jsem rád,“ řekl konečně stařeček, když projeli Belou a zahlédli známé vrcholy nad Terchovou. „Kdybys jen věděl, jak jsem rád, že jsem to uviděl!“

„Myslíte, že přijdou lepší časy?“ zeptal se Dykoš. „Kdyby tomu tak bylo!“

„Bude,“ přikývl stařeček, „jistojistě bude. Podívej, jak dlouho stálo Strečno. Kdo by řekl, že ta pejcha ukrutná skončí ve Váhu? Věřil by tomu vůbec někdo?“

„V lidech je teď nová naděje,“ řekl pomalu Dykoš. „Všichni tvrdí, že je to dobré znamení. Ale kdo ví?“

„Nevěříš?“ zeptal se stařeček.

Dykoš chvíli mlčel a pak práskl ve vzduchu bičem.

„Vlk vlkovi ve stopě běží. A zajíc si nevybere.“

„Nic netrvá na věky,“ řekl stařeček. „Dnes jsem to viděl na vlastní oči.“

„Proč ho vlastně dali zbořit?“ zeptal se Ďurko.

„Samotný císař Leopold to nakázal,“ řekl Dykoš. „Ty se už nepamatuješ na Františka Wesselényiho, palatina uherského a strečňanského pána. Vzbouřil se proti králi a král mu Strečno vzal.“

„Ale proč ho dal zbořit?“

„Protože to bylo sídlo rebelů proti jeho moci. A co se stalo už jednou, může se stát znova.“

Povzdychl si.

„Hrad zbourají a vrchnost bude dřít chudáky dál.“

„Ale ten palatin se přece vzbouřil! Nemohl být zlý!“

„Kvůli tobě se nebouřil,“ řekl Dykoš. „Ani kvůli mně. Jeden pán odejde, druhý přijde. A třeba ještě horší.“

„Víš už něco?“ zeptal se stařeček.

Dykoš přikývl. „Povídá se, že trenčínskou stolici dostal nový zeměpán. Prý ze Slezska. Jmenuje se Loworowski.“

„Polák?“

„Asi. Nevím.“

Chvíli mlčel.

„A taky se povídá, že má za ženu sestru Thökölyho.“

Starý Merjad na něj ohromeně pohlédl.

„Imricha Thökölyho? Toho, co zdvihl vojnu proti císaři a proti starým pořádkům?“

„Toho.“

Stařeček si poposedl.

„To přece znamená, že mu císař nevěří! Kdyby mu věřil, posadil by ho na Strečno! Ale dal mu zámek v Tepličce a Strečno dal pro jistotu rozvalit!“

„Nikdo nic pořádně neví,“ řekl Dykoš. „V Tepličce se už všechno chystá na slavné vítání. Třeba se tam dozvíme víc. Mají přijít radní a všichni rychtáři, musím to vyřídit Chalupkovi.“

Obrátil se na Ďurka a na Matěje.

„Zajdete hned za rychtářem a za sousedy, ať přijdou k Rajčanovi do krčmy.“

Před nimi se objevily střechy terchovských chalup, pokryté šindelem a kůrou ze smrků a dubů. Ďurko s Matějem seskočili z vozu a pustili se úprkem k Chalupkově dřevěnici. Vyřídili, co měli, a rozběhli se ke krčmě.

Už z dálky slyšeli změť hlasů. Před okny postával zástup ženských. Chlapci se propletli až k okénku. Muži stáli podle stěn a seděli u stolů, krčmář Rajčan marně čekal, až si někdo poručí pálenku. Za stolem uprostřed krčmy seděl Chalupka.

„Počkejte, chlapi,“ snažil se překřičet rozvaděné hlasy. „Nikdo ještě nic neví! Všechno se dozvíme až v Tepličce!“

„Pověz jim,“ volal Merjad, „že takhle už to dál nejde! Páni si chodí v pyšných šatech, kupují si zlaté šňůry a kmentové košile, komory mají plné k prasknutí, a my se tady dřeme do úpadu!“

Ostatní souhlasně zahučeli.

„Když nechce vrchnost, aby poddaný od svých chalup odbíhal, ať sleví díl povinností!“

„Kde jsou ty časy, kdy jsme byli bez dávek?“ vykřikl kdosi. „Mimo roboty od starodávna ustanovené si přimýšlejí na své lidi nové dávky a bezprávné roboty! Žitko, ryby, máslo, vlnu, drůbež a jiné věci prý musíme od panstva zpátky kupovat. A za co? A zhusta už zkažené!“

„Nepravé a vymyšlené roboty bez přestání přibývají! Vozit dříví ke stavbám a k palivu, opravovat cesty, mosty a příkopy! Jako by to nestačilo!“

„Všechny trávy na sena posekat, usušit a do dvorů navézt! A obilí všechno posíknout, svázat, sklidit a do stodol odvozit. Hnůj z panských dvorů vyvézt a čert ví, co všechno si ještě přimýšlejí!“

„Kdyby zůstalo jen u toho,“ vykřikl ze zástupu před krčmou ženský hlas. „Zjara a v létě, když fialy kvetou, musíme naposled i houby, smrže, špičky a potom hřiby sbírat! A jahody, maliny, jalovec a lískové ořechy, to všechno musíme vrchnosti nosit!“

„I včely v lesích nalezené!“

„A dřevo po celý rok forovat!“

„Slyšel jsem,“ ozval se Jakub Merjad, „že na dolní zemi se už musí i z komínů kontribuce platit!“

„Za chvíli budeme platit i za kozí ocas!“ vykřikl ženský hlas u okénka. Chlapi se rozesmáli, začali znovu křičet jeden přes druhého. Chalupka vstal a zdvihl ruce.

„Dost už řečí! Jestli nás pán pustí ke slovu, řeknu mu všechno, to slibuju. Pozejtří tou dobou budeme vědět víc. Ale nečekejte, že nám bude mazat med kolem huby a že dráby pošle na dereše místo vás!“

Chlapi se pomalu rozcházeli, ještě na cestě hlučeli a vykřikovali.

Ďurko se rozběhl nahoru na kopanice. Hlavou se mu honily myšlenky jako vosy, dotíraly a vířily. Pak se znenadání rozesmál.

„Za komíny chtějí dávky! Ale v Terchové a na kopanicích není přece ani jeden komín!“

Spatřil ve stráni obrovskou korunu lípy a pod ní přikrčenou chalupu. Byl doma.

5

Vůz nadskakoval po kamenité cestě. Ďurko se musel držet postranic, aby nespadl. Myslel na matku, která zase ležela nemocná, na panském prochladla a už večer měla horkost. A malý Adam právě začíná běhat. Pomalu se blížili k Tepličce. Vedle Ďurka stál Matěj a přidržoval rukou velké hroudy sýra, zabalené v lopuchových listech a naskládané na slámě. Na kozlíku seděl rychtář Chalupka a Matějův otec s opratí v ruce.

Vyjeli z Terchové ještě za tmy, teď už stálo slunce vysoko nad obzorem a pálilo hned od rána. Ďurko pozoroval dva hajduky, kteří na koních doprovázeli vůz. Sedla vrzala, koně byli pokryti prachem. Ani hajdukům nebylo do řeči, přijeli do Terchové už zvečera a dlouho seděli v krčmě, byli nevyspalí a podráždění. Jeden z nich zvedl hlavu, pobodl koně a přijel blíž k vozu.

„Nemůžete přidat?“ houkl na Dykoše. „To myslíš, že na tebe bude pan hrabě čekat až do poledne?“

Dykoš zlehka švihl bičem nad hubeným hřbetem rychtářova koně, ale ten nevzal pobídku vůbec na vědomí. Hajduk zaklel a předjel vůz, jeho druh se k němu připojil. Vjížděli do Tepličky.

Ďurko se díval na bílé zámecké zdi, prosvítající mezi stromy parku. Slunce se odráželo v oknech a sklo zářilo, jako by v zámečku hořelo.

U brány Dykoš zpomalil.

„To jedeš s tou slámou do zámku?“ vztekal se hajduk. „K zadnímu vchodu, zčerstva!“

Projeli vraty na rozlehlý dvůr a zastavili u komor. Hajduci zamířili ke stájím. Dva služebníci otevřeli dveře do chodby ke komorám a ke sklepům. Matěj s Ďurkem seskočili z vozu, nohy je už brněly.

Rychtář s radním Dykošem vykročili k zámku.

„Tak to složte,“ rozkázal hubený sluha se špičatým nosem. „A pospěšte si, než vám náklad zasmrádne!“

„Postarám se nejdřív o koně,“ řekl Matěj, „má za sebou dlouhou cestu. Jedeme až z Terchové.“

„Kůň počká,“ rozkřikl se dlouhán. „Nebo to chceš nechat na slunci?“

Matěj se už neodvážil nic namítnout. Vzali s Ďurkem do náruče několik hrud vyuzeného sýra, voněl salaší, pastvinami a trávou na svazích Púpova, voněl domovem. Prošli úzkou chodbou a složili sýr na dřevěné police rozlehlé komory. Ďurko se rozhlédl. Nahoře u stropu byly naskládány zlatavé uzené sýry všech tvarů, kulaté jako bochánky, hranaté i podlouhlé, pod nimi se vršily celé hory bílého sýra, bělounkého jako smetana.

„Tolik jídla!“ užasl Ďurko.

„To ještě nic není,“ zašeptal Matěj. „Vedle v komoře je sůl. Celé bečky soli, balvany soli, že by tě zasypala.“

Ďurko se na něj podíval nedůvěřivě, ale sluha už je hnal pro nový náklad. Když byli hotovi se sýrem, nosili do studeného sklepa ryby, veliké terchovské pstruhy. Ďurkovi jich bylo trochu líto, zdálo se mu, že ztratili zářivou barvu svých duhových teček, ale voněli svěže a čerstvě vodou horského potoka, ledovými a průzračnými tůňkami Struhárně a Varínky. Na polici za dveřmi ležely dvě obrovské hlavatky, za nimi v dřevěné bečce byla celá hromada raků. Ďurko nedovedl pochopit, proč tolik zásob, ale neptal se, byl rád, když skončili a když se za nimi dveře komory zavřely.

„Teď můžete napojit tu herku,“ řekl sluha posměšně a zmizel ve vratech sýpky.

Odpřáhli koníka, odvedli ho do stínu velkého dubu a Matěj mu přinesl džber s vodou. Kůň pil hltavě a vděčně. Matěj mu přivázal k ohlávce hubený pytel se senem a posadil se na roubení studny. Dívali se na šindelovou střechu zámku, na bílé zdi s velikými okny.

„Chtěl by ses tam podívat?“ zeptal se Matěj.

Ďurko pokrčil rameny. „Nevím. Co bych tam dělal?“ Myslil na vůni pstruhů, hlavatek a raků a zastesklo se mu po horách, po domově.

Matěj skočil za hustý keř zaprášeného pámelníku, opřel se nohou o větev hlohu a vytáhl se na okraj zdi.

„Ďurko,“ zašeptal ohromeně, „Ďurine, pojď sem!“

Ďurko byl v okamžiku vedle něho. Přitáhl se rukama a pohlédl přes okraj zdi.

Na brčálově zeleném trávníku před vchodem do zámku stál houf vesnických mužů. Postávali mlčky, slunce se do nich opíralo. Většinou už byli starší, Ďurko si uvědomil, že skoro všichni mají vlasy šedivé a bílé, splývaly jim na ramena nebo byly spletené do malých copánků. Hledal očima terchovského rychtáře. Našel ho v první řadě, stál vedle Dykoše tak těsně, že se zdálo, jako by se o sebe opírali rameny.

„To jsou rychtáři z celého panství,“ zašeptal Matěj.

„Znáš někoho?“ zeptal se Ďurko.

„Ten starý a sehnutý je z Tižiny. Ten vedle je z Lutyši, ten až docela vzadu je rychtář z Riečnice. Určitě tu jsou taky rychtáři z Gbelan, Vadičova, z Krasňan – zkrátka všichni.“

Ve stínu obrovské lípy stál na trávě bílý stolek s podivnou židlí. Byla také bílá, s pohodlným opěradlem, Ďurko takovou ještě nikdy neviděl.

„Podívej,“ řekl tiše Matěj, „to je určitě on!“

Všichni muži obrátili hlavu k zámeckým schodům, jako by Matěje slyšeli. Po schodech sestupoval téměř lenivým krokem obtloustlý nevysoký muž v bohatě zdobeném šatě, s bílou parukou nad zarudlou tváří. Za ním kráčeli uctivě dva úředníci. Došli ke stolku a obtloustlý muž se posadil. Teprve potom pomalu přehlédl zástup před sebou.

Ďurko ho zvědavě pozoroval. První, čeho si všiml, byla široká, veliká brada a trochu převislý spodní ret. Nos měl malý, nepříliš výrazný, oči pichlavé a bez úsměvu, Ďurkovi se zdálo, že je buď přivírá proti slunci, nebo že má napuchlá víčka, ale slunce mu do očí nesvítilo, seděl ve stínu a díval se zkoumavě na zástup mužů, postávajících před ním ve slunečním úpalu.

Oba úředníci stáli po stranách křesla, dva kroky zpátky, a čekali. Sedící muž povzdychl, zavrtěl se v křesle a přehodil si nohu přes nohu. Potom zdvihl pravou ruku, pokynul úředníkovi, ten rychle přistoupil a naklonil se k bílé paruce.

Pán mu něco tiše řekl, úředník horlivě kývl a napřímil se. Odkašlal si.

„Váš nový zeměpán, Jeho Milost hrabě Jan Jakub Löwenburg, vás kázal svolat, aby vám milostivě udělil své příkazy a přání.“

Tak tedy žádný Loworowski, pomyslil si Ďurko, Löwenburg!

Hrabě začal mluvit. Mluvil hlubokým, ostrým hlasem, v úsečných, krátkých větách, ostré a řezavé er v nich vrčelo téměř bez přestání.

Ďurko nerozuměl jedinému slovu. „Němec,“ zašeptal Matěj. Ani muži na trávníku nerozuměli. Přešlapovali, dívali se jeden na druhého.

Hrabě mluvil jen krátce. Skončil a pokynul znovu úředníkovi, ani se k němu neobrátil, stáhl hlavu ještě hlouběji mezi ramena a zdálo se, že vysunul bradu kupředu.

Úředník se narovnal v zádech.

„Jeho Milost hrabě Löwenburg mi přikázal, abych vám oznámil jeho přání.“

Vědomě nebo nevědomky převzal ostrý a úsečný způsob vyjadřování svého pána, mluvil tvrdě a odměřeně.

„Náš nový zeměpán převzal z rukou nejmilostivějšího císaře strečňanské panství, aby v něm zavedl pořádek. Přeje si, abyste žili v pokoji a klidu, v bázni před božími zákony. Proti rušitelům pořádku bude proto postupovat přísně a nemilosrdně. V celé horní zemi uherské vládne zmatek, po cestách a lesích se potulují zběhové, lidé loupežní a podněcovatelé nepokojů. S těmi naloží Jeho Milost tak, jak si zaslouží. Od dnešního dne žádné nepravosti a škody nezůstanou bez trestu.“

Na chvíli se odmlčel, potom pokračoval:

„Také u nás se objevují všelijací zlopověstní lidé a rozsévají tu zmatek a myšlenky proti zákonům božím. Každý rychtář je povinen takového člověka hned zajmout a odevzdat zeměpánovi. Neučiní-li tak, bude sám potrestán vězením nebo i na hrdle, jakož i jeho radní.

Poslední dobou mnoho lidí opustilo své domovy a grunty. To je opovážlivost, a kdokoli tak učiní, bude chycen a potrestán. Protože opuštěná půda chátrá a hrozil by hlad, spojí vrchnost takové opuštěné pozemky a pustky a bude z nich zakládat panské dvorce, s robotami pro všechny poddané bez rozdílu.

Rovněž Jeho Milost bude zakládat panské valchy na zpracování sukna a nové mlejny na jeden i dva kameny. Jinde se mlít nebude než v panských mlejnech. Kdo by se jinak dopustil, bude potrestán vězením a tolik obilí v pokutě mu propadne, kolik jinde dal semlít; z toho polovinu dostane vrchnost a polovinu mlynář, který tu věc oznámí.

Sprostný lid si čím dál víc myslí, že může dělat, co se mu zlíbí. Proto se přikazuje: poddaný, který v ustanovený čas řádně neodvedl povinných platů, bude dán do vězení a odtud nebude puštěn, až ten plat položí, a ještě pokutován. A když tak znovu a opakovaně učiní, může Jeho Milost přikázat odebrání pozemku, chalupy, zbourání domu, utětí ruky, anebo i šibenici.“

V zástupu to zašumělo. Úředník mluvil dál.

„Jak je stanoveno, lesy panské se vám pod hrdlem zapovídají, abyste v nich nesekali a nelovili, leda s příkazem a povolením zeměpána. Jestliže by pak kdo svévolně v panských lesích sekal, tehdy za každé dřevo, které by se toliko na krokev hodit mohlo, bude povinen položit pokutu.

Rovněž se přikazuje, abyste rybníků, řek a potoků Jeho hraběcí Milosti prázdni byli, v nich nelovili, buďto ryb, nebo raků, jakýmikoli nástroji, udicemi nebo obmysly. Kdož by pak v rybnících, řekách a potocích přistižen byl, obzvláště ve vodách pstruhových, ten bude ku příkladu jiným zlodějům na hrdle trestán, stejně jako ten, kdo by lovil v lesích s karabinou, ručnicí a rozmanitými nástroji.

Sýr, máslo a všeliké výrobky ve stanoveném počtu se musí odevzdávat zeměpánovi. Kdo by pak je potřeboval k obživě, musí je řádně vrchnosti zaplatit a odkoupit je.

Právě tak je každá obec povinna vypít v panských krčmách stanovené množství, a když je nevypije, bude platit suchou daň. Poddaní nemohou být k pití ani k šenkování pálenky či vína nuceni, ale jinde nesmějí tyto nápoje kupovat ani je do svých vesnic vozit nebo nosit, a to pod pokutou a trestem.“

Ďurko si vzpomněl na krčmáře Rajčana a na všechno, co slyšel přednedávnem z okna jeho krčmy. Úředník pokračoval:

„Protože nadešel čas žní, kdo se na robotu nedostaví, kde a kdy mu bude poručeno, mimo moc boží a slušnou výmluvu, ten každý bude v železech dělat anebo za každý promeškaný den téhoden bude sedět ve vězení, anebo zmrskán holí.“

Ďurko poslouchal, mnoha slovům a příkazům dost dobře nerozuměl, ale smysl pochopil a nemohl uvěřit. Z úkrytu hlohových listů napjatě pozoroval tvář za bílým stolkem.

Nový zeměpán seděl bez pohybu, jako by se ho to netýkalo, víčka mu trochu poklesla, chvílemi se zdálo, že zdřímne, hluboké rýhy podle úst se mu prohloubily. Ale díval se přímo před sebe, bedlivě sledoval tváře rychtářů, prohlížel si jednoho po druhém, jako by je odhadoval. Potom si povzdechl, otřel si bílým šátkem čelo a obrátil se na úředníka. Ten se k němu úslužně sklonil a hrabě mu něco řekl německy. Úředník přikývl.

„A teď přistoupíte jeden po druhém k Jeho hraběcí Milosti. Rychtář z Tepličky!“

Vysoký, ramenatý muž s bílými copánky vystoupil před zástup. Stál s rukama podle těla, mlčel.

„Rozuměl jsi všemu?“ zeptal se úředník.

„Rozuměl, pane.“

„Gbelany!“

Vyvolával další a další jména obcí, rychtáři předstupovali před hraběte.

„Rozuměl jsi?“

„Rozuměl, pane.“

„To už nebudeme smět do lesů?“ zašeptal Ďurko. „Ani na raky a na pstruhy? A jak to bude s dřívím?“

„Terchová!“

Terchovský rychtář udělal několik kroků vpřed. Stál rovně, ale Ďurkovi se zdálo, že je najednou starší, že mu poklesla ramena, jako by měl na zádech těžké břemeno.

„Rozuměl jsi?“

„Rozuměl, pane, ale chci vznést pokornou prosbu.“

Úředník se podíval tázavě na Löwenburga. Hrabě se předklonil.

„Pane,“ řekl Chalupka, „máme své starodávné roboty, ale přibývají nové a my nestačíme všechny odvést, jak poroučíte a přikazujete. Když nemají poddaní grunt opouštět, prosíme, aby byly nové roboty sleveny.“

Hrabě se podíval na úředníka a ten mu rychle přeložil rychtářova slova. Zeměpán ve tvářích zbrunátněl a řekl úsečně několik slov. Úředník se uklonil a přísně pohlédl na terchovského rychtáře.

„Poddanské povinnosti a dávky jsou psány podle potřeby pána anebo jeho správců,“ řekl tvrdě. „Rozuměl jsi?“

„Rozuměl,“ řekl Chalupka. „Ale co lesy a potoky? U nás je hodně vody a lesů ještě víc. Zůstává všechno, jak bylo psáno v urbární knize?“

Úředník překládal. Hrabě sáhl po černých deskách, jež ležely před ním na stole, a posunul je k úředníkovi. Pak řekl stroze:

„Possessio Terchova.“

„Povinnosti z nového urbáře dostanete všichni na vědomost,“ řekl úředník. „Starý urbář už neplatí.“

Zalistoval v deskách a četl:

„Montes prohibiti. Mons et vallis Vrátná diligenter per judicem et custodes montium est conspicienda, praecipue ne evehantur ab inde sine expressa domini permissione fraxini.“ Odkašlal si a zvedl hlavu. „Zakazuje se přístup do Vrátné doliny a lesů kolem ní.“ Znovu pohlédl do lejster. „Fluvii prohibiticii. Primus – est ex valle Vrátná fluens. Zakazuje se potok ve Vrátné.“

„Secundus!“ řekl netrpělivě Löwenburg.

„Secundus,“ opakoval úředník, „ex valle Struháreň. Et tertius,“ dodal rychle, „tertius Biely Potok dictus, in quibus nemini licet pisces capere praeter piscatores ad id constitutos. V těchto vodách je dovoleno lovit jen rybářům, jež vrchnost zvlášť určila, pro potřebu Jeho Milosti.“

Löwenburg řekl několik stručných slov a úředník dodal zvýšeným hlasem:

„Ještě v tomto roce bude sepsán nový urbář, který nově stanoví všechny roboty, povinnosti a dávky. Jeho hraběcí Milost připomíná, že kdo bude napříště mluvit nepokořeně a troufale, bude vsazen do klády, aby přišel k sobě a polepšil se. Rozuměl jsi?“

„Rozuměl,“ řekl Chalupka.

Ďurko měl chuť vykřiknout, hodit na bílý stůl kámen, přeskočit zeď a vrhnout se na hubeného a dlouhého úředníka. Ale neudělal nic.

„Dál. Possessio Vadičov!“

Někde za sýpkami se rozštěkal pes.

„Pojď dolů,“ řekl Matěj a oba chlapci sklouzli z větví.

Od sýpek se vyřítil velký hnědý pes a zuřivě štěkal. Před komorami se objevil sluha a rozkřikl se na chlapce.

„Co tu ještě děláte? To tady budete do večera? Ať už jste pryč!“

Matěj zapřáhl rychle koníka, vzal bič a práskl do vzduchu. Kůň se rozběhl, hejno slepic se rozletělo na všechny strany. Velký hnědý pes vyběhl do dvora a zuřivě dorážel na koně, sluha něco křičel, ale nerozuměli mu v tom rámusu ani slovo. Vyjeli prudce ze vrat. Zastavili teprve ve stínu několika javorů, čekalo tam už několik vozů z dalších vesnic.

V zámecké bráně se objevil zástup rychtářů. Šli pomalu a mlčeli, hlavy měli skloněné.

Terchovský rychtář s radním přistoupili k vozu a vylezli na kozlík.

„Vyřídili?“ zeptal se Chalupka, nečekal na odpověď a vzal do ruky opratě. Pobídl koně a vůz se rozjel.

Měli už Tepličku dávno za sebou, když rychtář přerušil dlouhé a tíživé mlčení.

„Přišly zlé časy,“ řekl tiše. „A budou ještě horší.“

„Loworowski,“ poznamenal radní Dykoš. „Žádný Loworowski! Neumí po našem ani promluvit!“

Chalupka si povzdechl.

„Pán jako pán.“

„Vyhnat je všechny,“ řekl zuřivě Dykoš. „Vyhnat, vypálit to jejich hnízdo! Mluví o zákonech božích, ale jsou to jejich zákony! Sami si je vymýšlejí, aby nás zedřeli a vyhubili! Oheň na ně!“

Ďurko s Matějem seděli na zbytcích slámy a mlčeli. Stále měli před očima obtloustlého muže v bílé židli, se širokou masitou bradou a s pichlavýma očima. Slunce pálilo, z říčky pod cestou byla jen stružka, voda tekla pomalu mezi kamením. Ve stráni nad cestou pracovali poddaní. Deset mužů klečelo v řadě vedle sebe, žnuli obilí a pomalu postupovali po levém koleni kupředu. Obloha byla šedavě modrá od obzoru k obzoru, jen vysoko nad vrcholy hor se choulilo několik obláčků. Vzduch byl těžký a ve vrbách nad Varínkou se nepohnul ani lístek.

Konečně se před nimi objevily první chalupy Terchové. Koník ucítil domov a přidal do kroku.

Zaslechli několik výkřiků a rozrušené ženské hlasy. Chalupka zdvihl hlavu.

„Co se děje?“

Na rozcestí u lávky přes Varínku spatřili shluk lidí, většinou žen, starců a dětí. Chalupka dojel až k zástupu a zastavil koně.

„Ptám se, co se tu děje?“

Lidé se pomalu obrátili. Poznali rychtáře a radního.

Několik žen se vrhlo k vozu.

„Martina bijí, pomoz, udělej něco!“

„Kterého Martina?“ zeptal se rychtář a seskočil z vozu. Razil si cestu zástupem, který se ochotně rozestupoval na obě strany. Náhle se Chalupka zastavil.

V kruhu lidí byla uprostřed cesty dřevěná lavice a na ní ležel muž spoutaný řemeny. Nad mužem stál snědý dráb s dlouhými černými kníry a v ruce měl svazek lískových prutů. Muž na lavici se nehýbal, záda měl poseta červenými, krvavými pruhy. Opodál stálo několik hajduků.

„Co se stalo?“ zvolal Chalupka. Pohlédl na nehybného muže. „Copak ho chcete zahubit?“

Od vozu se ozval dětský výkřik. Ďurko proběhl mezi lidmi a vrhl se k otci.

„Tatíčku, co ti to udělali?“

Martin Jánošík obrátil namáhavě hlavu. Ďurko ho objal oběma rukama, ale Martin jen namáhavě zasípěl:

„Běž domů, běž hned pryč, maminka je tam sama. Běž!“

Dráb uchopil chlapce za rameno, ale ten uskočil a popadl svazek lískových prutů, aby mu je vyrval z ruky. Dráb zavrávoral, ale pak se vzpamatoval a smýkl chlapcem do zástupu.

„Běž pryč!“ vykřikl otec.

Ďurko se bezradně rozhlédl.

„Tak co se stalo?“ zeptal se znovu rychtář.

„Neotvírej si hubu, rychtáři,“ řekl dráb, „nebo půjdeš na lavici taky.“

„Co udělal?“

Jeden z hajduků přistoupil blíž.

„Nezastávej se ho. Nepřišel na robotu. Teď, v čase žní!“

„Žena mi stůně,“ řekl chraptivě Ďurkův otec.

„Ty mlč,“ rozkřikl se dráb.

„Pan hrabě říkal,“ ozval se Chalupka, „že kdo nepřijde na robotu mimo moc boží a slušnou výmluvu, bude trestán. Ale Martin má nemocnou ženu. Věděl jsem to.“

„Měl za sebe poslat jiného,“ řekl dráb. „Jsou žně.“

„Ale on přece poslal,“ zvolal Chalupka. „Tady jeho syn vezl do Tepličky pro panstvo –“

„Měl pracovat na poli,“ trval na svém dráb, „a už je těch řečí dost.“

Chalupka se rozhlédl.

„A tady – nemáte právo! Měli jste ho aspoň odvést do Tepličky, soudit podle práva…“

Dráb se zaškaredil. „Takhle je to lepší. Jen ať to každý vidí na vlastní oči. Aspoň si příště dají pozor.“

„Pokračuj,“ řekl hajduk, „ať se můžeme jít napít. Mám žízeň.“

Dráb zdvihl svazek prutů a rána zasvištěla. Martin nevykřikl, ležel se zaťatými zuby, kousal se do rtů. Při další ráně se prohnul, z posledních sil zvedl hlavu a vykřikl:

„Ďurko, běž pryč!“

„Potvoro,“ řekl dráb. „Nemá dost a nemá.“ Znovu zdvihl ruku.

Ďurko stál v kruhu starců a žen a ani se nepohnul. Díval se před sebe široce otevřenýma očima, z kterých mu stékaly slzy. Necítil je. Někdo ho vzal za ruku, byl to Chalupka.

„Pojď pryč, chlapče. Tady nic nesvedeš.“

Ďurko se mu vytrhl. Stál a díval se.

Konečně dráb odhodil důtky a obrátil se k hajdukům.

„Stačí.“

Na Martina se ani nepodíval. Společně s hajduky zamířil ke krčmě.

Kruh kolem lavice se rychle sevřel. Ďurko stál, jako by vrostl do země.

Několik starců odvázalo bezvědomého Martina a odnášeli ho do chalupy k Merjadovi. Ďurko se za nimi rozběhl.

V chalupě položili Martina opatrně na lavici. Ženy už připravily plátýnka na obvaz, otřely Martinovi ze zad krev a daly mu na rány listy jitrocele. Světnice byla plná lidí, ženy plakaly a naříkaly.

Konečně se Martin pohnul a tiše zaúpěl.

Teprve pozdě večer, už za tmy, odváděli chlapi Martina domů. Drželi ho pod rameny, spíš ho nesli, než vedli, chvílemi se zastavovali, aby si mohl vydechnout. Rty měl rozkousány do krve.

V polovině cesty se k nim přidala teta Krištofíková.

Slunce už dávno zapadlo a vedro stále nepolevovalo. Vysoko nad Púpovem svítily hvězdy, ale nad Stohem a nad Chlebem slabě zahřímalo.

Když vešli do chalupy, Ďurkova matka se rozplakala. Tváře měla červené horečkou. Naříkala a Krištofíková ji marně chlácholila. Položili Martina na lavici k oknu a ženské mu daly na záda nové obklady. Ďurko stál u kolébky s Adamem a mlčel. Díval se před sebe, do plamínku čadící loučky. Už neplakal. Myslil na bílý stůl s černými deskami, na vůni terchovských pstruhů v zámeckých komorách, na velkého hnědého psa, na svazek lískových prutů v drábově ruce. Znovu a znovu mu táhla hlavou cizí a nesrozumitelná řeč, v níž zachytil jen několik známých jmen:

Struháreň… Vrátná… Biely potok…

Vzpomněl si na slova Matějova otce:

„Vyhnat je, vypálit to jejich hnízdo! Oheň na ně!“

A viděl před sebou tvář hraběte Löwenburga, širokou a masitou bradu s dvěma ostrými rýhami podle úst, pichlavé a zlé oči, které pátravě odhadují nehybný zástup.

Někde daleko v horách se znovu ozval hrom.

6

Nazítří šel Ďurko na panské místo otce. Vrátil se až za soumraku, ruce ho pálily, dlaně měl plné puchýřů od srpu, nemohl ani sevřít ruku.

Otec ležel na lavici u pece, matka mu přikládala na rozbitá záda celý den obklady, starala se o ročního Adámka, který lezl po udusané podlaze a neustále se někomu pletl pod nohama. Polehávala, ale na nemoc nebyl čas, přemáhala se, jak mohla.

Od toho dne chodil Ďurko na panské už napořád, vycházel z chalupy za svítání a dole v Terchové se připojil k dospělým. Domů se vracel až po slunce západu, pomohl matce nanosit vodu, obstaral dříví. Moc toho nenamluvil, když se ho matka něco zeptala, odpovídal jen krátce, myšlenky jako by se mu bez přestání toulaly někde daleko.

Nemohl si zvyknout, i když jeho nejlepší kamarád Matěj chodil už také na panské s ním. Připadal si jako liška chycená do želez. Když zdvihl na poli hlavu a zabloudil pohledem k horám, měl chuť zahodit srp nebo motyku, rozběhnout se na púpovskou salaš nebo k Pěti furmanům a už se nikdy nevrátit.

Otec měl dlouho horečku, rány se mu podebraly. Občas za ním přišel někdo z kopanic nebo ze vsi, nejčastěji Merjad anebo Dykoš. Teta Krištofíková přicházela večer co večer. Ačkoli sama měla doma plné ruce práce, vždycky si našla ještě chvilku, aby pomohla podojit a poklidit ovce, obstarat obě malé děti. Janko byl stále ještě na púpovské salaši. Otec proležel několik týdnů, rány se mu hojily pomalu a zůstaly po nich ošklivé bílé jizvy. Už trochu přecházel po světnici nebo se vyšoural před chalupu, ale záda ho bolela, Ďurkovi připadal, jako by se shrbil, jako by se celý nalomil. Často se ptal, co je nového na panském. Ale Ďurko nevěděl, co má říct, a jen krčil rameny, nebo odpověděl krátce:

„Všechno je jako dřív.“

Ale nebylo to jako dřív, žilo se stále hůř a hůř. Na kopanicích i ve vsích při řece byl hlad, začalo se povídat, že na dolní zemi řádí cholera a snad i mor a že lidé padají jako mouchy, když zafouká od hor první podzimní vítr. Nový zeměpán splnil, co slíbil a čím vyhrožoval: temnice byly plné chudáků, neuplynul ani den, aby drábi nevedli někoho na zámek k trestu: třicet ran holí, padesát ran lískovými důtkami, co chvílemi pracoval někdo na panském se železy na nohou. Löwenburg vymáhal nové a nové daně z těch, co měli málo, a ty, co neměli nic, nutil aspoň k větší a větší dřině. Nahoře nad kopanicemi museli bezzemci motykami a sekyrami klučit les, holýma rukama rvali pařezy ze země, aby měl pán z Tepličky nová pole.

Bylo zle, jak ještě nikdy nebylo.

Krajem táhly houfy zbídačelých lidí. Vyhýbali se rušným cestám, bloudili od vesnice k vesnici, v lesích jich bylo plno. Hlad byl takový, že v Terchové si lidé přidávali do mouky rozemletou kůru ze stromů. A říkalo se, že dole na Váhu je ještě hůř, že si tam lidé míchají do chleba i piliny a pupavu.

Prodávat nebylo co a kupovat nebylo za co ani od koho. Hrabě Löwenburg zuřil, protože nikdo nekupoval potraviny, které poddaní povinně donesli do panských sýpek a komor. Čas od času se ve vsích objevili hajduci, drancovali a odnášeli všechno, nač přišli: poslední ovečku, poslední zbytky mouky, poslední slepici. Někdy pro pána, někdy pro sebe.

Nebylo noci, aby některá chalupa nezůstala prázdná – lidé prchali s celými rodinami na jiná panství, protože doufali, že tam bude líp. Za čas se vraceli ještě zbědovanější než dřív – buď přišli sami, nebo je přivedli v poutech.

Ďurkův otec už zase chodil do práce. Měl nad chalupou malé políčko z vykáceného lesa, ale mohl na něm pracovat jen v noci při měsíci, protože dnů bez roboty bylo stále míň a míň. Avšak běda, když pak na panském nestačil ostatním, když mu únava svazovala ruce a sedala na ramena. Hned tu byl dráb s bičem a popoháněl ty, kteří se zpozdili, nebo si chtěli jen na malou chvíli vydechnout. A jestliže tiskl zeměpán, by li jeho drábové a hajduci ještě zuřivější, ještě vzteklejší.

„Sám čert je posedl,“ řekl jednou Merjad, když se vracel s Dykošem, Martinem Jánošíkem a jeho synem z roboty. „Buď je posedl všechny ďábel, anebo –“

Nedomluvil a Ďurko se zeptal: „Anebo co?“

A Merjad řekl tiše, jako by ho to zjištění samotného ohromilo:

„Napadlo mě, že mají strach.“

Dykoš, který šel vedle něho, se jen trpce usmál.

„Z čeho by mohli mít strach?“

Ale Merjad už neodpověděl a sklonil hlavu, jako by hledal odpověď mezi kameny na cestě.

Začalo drobně pršet, toho podzimu pršelo téměř denně, lidé se bez přestání brodili blátem a vodou. Posečená tráva neusychala, hnila a černala na svazích a stráních. Všichni věděli, že sena bude málo a že to bude znamenat ještě větší bídu.

Na okraji vsi se Dykoš rozloučil. Došli k Merjadově chalupě. Teď už pršelo hustě.

„Pojďte na chvíli do tepla,“ řekl Merjad, „ať si odpočinete. Usušíte se a půjdete dál, máte ještě dlouhou cestu.“

Vešli do chalupy.

Za stolem seděl osmahlý ramenatý muž. Když vstoupili, vstal. Hlavou se téměř dotýkal stropu.

Merjad rozpřáhl ruce. Objali se. Potom se Merjad obrátil k Ďurkovi a jeho otci.

„To je můj švagr, z Oravy.“

Návštěvník se trpce usmál.

„Z Oravy? Už dávno ne.“

Posadili se na lavici zády k peci, aby rychleji uschli. Ďurko si prohlížel neznámého. Měl černé oči a černé vousy, ale vlasy už mu začínaly bělet. Seděl za stolem a přivřenýma očima si prohlížel Ďurkova otce.

„Před těmi můžeš mluvit,“ řekl Matěj. „Jsou z kopanic.“

Muž přikývl, ale mlčel dál.

„Tak kde ses toulal takové roky? Vracíš se domů?“

Muž zavrtěl hlavou.

„Nemám kam. Tenkrát, když jsem tu byl naposled… Kolik je to let?“

„Patnáct. Zrovna se narodil tady Ďurko,“ řekl Merjad.

„Utekli jsme tehdy z Oravy. Bylo to zlé. Jeli jsme jen v noci, když nesvítil měsíc, aby nás nikdo nechytil. Povídalo se, že dole v rovinách je líp. Možná, na začátku.“

„V dolní zemi?“ zeptal se Merjad.

Muž opět přikývl. „Bylo mi teskno po horách, ale přece jen to bylo trochu lepší, i když jsme hladu zažili dost. Ale pak přicházeli pořád další a další. Ze Spiše, z liptovské stolice, z Kysuc, odevšad. Rostli jako tráva. Za nějakou dobu nás bylo tolik, že na každého zbyl jen kousek země jako dlaň. A čím víc lidí, tím větší hlad. Za pár let jsme táhli dál a pak se na novém místě všechno opakovalo.“

„Ale proč ses vrátil? Tady je to pořád horší.“

Muž si povzdechl.

„Žena mi umřela na choleru. Žena – i děti. Celé vesnice vymřely. Už mě tam nic nedrželo. Šel jsem zpátky na Oravu, ale tam je zle. Honili mě po lesích, štvali mě jako lišku.“

Chvíli mlčel.

„Táhnu od vsi ke vsi, žiju v lesích. A čekám. Neřekl bys, kolik jich žije jako já. Všichni čekají.“

„Na co?“ zeptal se Ďurkův otec hořce. „Až vás chytí? Až bude ještě hůř? Každý čeká – a nikdo neví na co.“

Muž se opřel dlaněmi o desku stolu.

„Vy tady nic nevíte. Jste zalezlí v těch svých kopcích jako vrány v lese a nevíte nic. Vůbec nic.“

„To, co víme,“ řekl Merjad, „nám docela stačí.“

„Vy jste neviděli, jak je jinde,“ řekl muž. „Vsi poplundrované, vypálené. Mnoho lidí zrubali, jiní vzali zkázu ve vojnách, nebo je zavřeli do temnic a živí už nevyjdou. Poznal jsem dědiny, kde ani do hor nemůže nikdo uprchnout, lidé mají díry v polích a zalézají tam jako myši, jako krtci, když je nebezpečí. Takhle se přece nedá žít!“

„A jak jinak?“ zeptal se Merjad. „Co zbývá chudákovi?“

„Vzepřít se!“ vykřikl muž a vyskočil. „Vyrazit na panské kaštely a bojovat za právo!“

„Právo patří pánovi,“ řekl Merjad. „Víš, co nám řekl náš nový zeměpán? Svolal si rychtáře do Tepličky a řekl jim: Vy nemáte žádné právo. Vy smíte jen prosit.“

„A co si vyprosíš? Nic!“

Muž se zase posadil, ruce měl složeny na stole, dlaněmi pořád na desce stolu.

„Lidé povstávají. Už to takhle nejde dál. Každou chvíli někde vzplane jiskra a vyšlehnou plameny. Ve Staré Luce, v Tokaji, v Senici…“

Merjad ho přerušil.

„Ale ty jiskry rozdupou vždycky na prach. Vždycky to tak skončilo. A pak přišla ještě větší bída. Vzpomeň si na Thökölyho.“

„Thököly byl pán, magnát. Jeden pán se vzepřel proti jiným pánům a nakonec šel tam, kde mu slibovali víc. Císař ho chtěl jmenovat kapitánem horních Uher, ale turecký sultán mu nabídl víc, a tak přešel nakonec k Turkovi. A víš, jak skončil.“

„Nevím, jak skončil,“ řekl Merjad. „Jenom vím, že v Prešově tehdy popravili na třicet lidí. Povídalo se, že je spálili anebo vpletli do kola a jejich hlavy napíchali na kůly, pro výstrahu. A co Wesselényi na Strečně? A co Gašpar Pika, u vás na Oravě?“

„Zemana Piku nech na pokoji.“

„Obsadil s poddanými i nedobytný Oravský zámek. Ale přišel císařův generál Špork a dobyl ho nazpátek.“

„Drželi se tam řadu měsíců!“

„A jak to dopadlo? Pětadvacet rychtářů z Oravy a Liptova narazili na kůly. Toho zemplínského zemánka s nimi.“

„A přece to všude začíná vřít znovu,“ řekl Oravec. „Chlap je jako vrba, čím častěji ji osekáváš, tím hustěji se zas obrazí. Ve východních stolicích se vytvořily ozbrojené skupiny, říká se jim bujdoši nebo kurucové. Jsou to lidé jako my, jako ty anebo já. Někdy nemají ani zbraně, jenom kosy, srpy a vidle. V noci se vynoří odněkud z lesů nebo bažin, přepadnou posádku císařských a zase jsou pryč. Na čas jim padl do rukou i Prešov, vtáhli do Bardejova, obsadili Levoču. A je jich pořád víc.“

Muž se odmlčel, pak řekl tiše, že mu sotva bylo rozumět:

„Nebudu už čekat. Půjdu jim naproti.“

„Kolik bylo takových vzpour,“ povzdychl si Ďurkův otec. „A kolik jich ještě bude! A vždycky to skončí stejně.“

„Kurucové nejsou páni,“ zvolal muž. „Jsou to obyčejní lidé, udření, pošlapaní! Poddaní, bezzemkové, štvanci. Kdyby se spojili, byla by to největší síla v celé zemi. A jednou se musí spojit, protože jim nic jiného nezbývá. Je to jako – jako oheň, jako když vyšlehne oheň, vítr žene plameny, spojí je, však brzy uvidíte!“

Seděli tak dlouho. Když Ďurko s otcem odcházeli, Merjad a jeho švagr se ještě přeli. Přeli se, ale chlapec nejasně tušil, že se vlastně nepřou: že Merjadova hořkost a nevíra pramení jen z obavy člověka, který zažil už příliš mnoho ztroskotaných nadějí a snů a obává se, že i tenhle nový sen se mu dřív nebo později rozplyne pod rukama.

Kráčeli pěšinou od potoka vzhůru. Už nepršelo, na obloze byly hvězdy, třpytily se a Ďurkovi připadalo, že jsou na dosah ruky. Zvedl oči k vrcholu Púpova a najednou zatoužil být tam nahoře, běžet po travnaté stezce mezi kamením, volný jako pták, jenom se vznést. Otec mlčel, jen občas si ztěžka povzdychl. Ďurko myslel na to, co vyprávěl Merjadův švagr. Znenadání ho napadlo, co by se stalo, kdyby se z lesa od Púpova vyřítil houf kuruců v sedlech nízkých koní, za nimi opěšalí se srpy a vidlemi. Podíval se k lesu, ale ten se černal jako mlčenlivá, tichá hradba, nic se nepohnulo, jenom někde v korunách roztroušených buků vykřikl ze sna pták, jako by dával znamení.

Nazítří byl neznámý pryč a Merjad o něm už nikdy nemluvil. Život plynul v dřině a bídě, jež rostla jako bodláčí na svazích kopanic. Ďurko měl za nějaký čas pocit, že se mu to všechno zdálo, že třeba jen na chvilku zdříml u teplé Merjadovy pece, ale v myšlenkách se vracel k tomu, co slyšel, znovu a znovu.

Avšak brzy se ukázalo, že to nebyl sen. Znenadání začaly proskakovat zvěsti, že na východě za Tisou povstal poddanský lid a že se požár rozhořívá dál a dál.

Terchovští tušili, že na těch zprávách bude něco pravdy, neboť hrabě Löwenburg stupňoval přísnost až k nesnesení. Drábové byli ve vsi den co den, mihla se tu i jednotka císařských, neklid se vzmáhal.

Pak přišla zima, tuhá a s přívaly sněhu, cesty zapadaly a už se zdálo, že se všechno rozplynulo, že je všemu konec, o kurucích nebylo nic slyšet; avšak s jarem se zprávy o povstání začaly šířit znovu a bylo jich pořád víc. Kdykoli se vracel rychtář Chalupka z Tepličky, přinášel nové a nové zvěsti o vypálených kaštelech, o přepadech, o útocích poddanského lidu. Povážím táhly na východ jednotky císařských, aby potlačily vzpouru.

V horní zemi bylo stále hůř: řemesla upadala, obchod vázl, už ani neměl kdo obchodovat s kým, začali se bouřit i horníci v Bystrici a na Kremnických horách, těžba se téměř zastavila. Všichni čekali, kdy z dusna vyšlehne blesk.

A pak jednoho dne přinesl terchovský krčmář z Tepličky novou zprávu:

Z Polska vpadl na východní Slovensko mladý uherský magnát František Rákoczi, přivedl s sebou na šest set ozbrojených jezdců a vydal v Břežanech manifest, v němž vyzýval k boji za svobodu, za spravedlnost. Proti císaři. Poslal povstalcům svůj prapor, kde byla ta slova vyšita, a postavil se do čela vzpoury.

Jednotlivé plamínky se slily jako na povel v jediný obrovský požár.

Poddaní a utiskovaní žádali zrušení nevolnictví a roboty. Přidávali se měšťané a žádali rovnoprávnost s německými měšťany, přidávali se pronásledovaní protestanti. Nakonec se přidali zemané a šlechta, i když jen váhavě a teprve tehdy, když povstalci stáli na hranici jejich panství.

Povstání se šířilo jako plamen v bouřlivém větru. V krátkém čase vzbouřenci ovládli všechny stolice na východním Slovensku a postupovali dál a dál na západ. Všude se k nim s jásotem přidávalo obyvatelstvo, nadšení se zmocňovalo všech jako horečka.

Po kraji se rozletěla zpráva, že povstalci vydali nové prohlášení: Rákoczi zbavil Habsburky trůnu, slovenská země je už neuznává za své vladaře, chce volnost, volnost, vyžene císařské vojáky do posledního.

Netrvalo dlouho a povstalci ovládli i Spiš a Liptov, už se objevili i na cestě pod Strečnem. Kurucké jednotky táhly krajem křížem krážem. Ďurko je viděl jednou v Tepličce, veliký oddíl jezdců, zaprášených a unavených, ale s očima rozsvícenýma, s tvářemi spálenými od slunce, s šavlemi po boku. S dusotem kopyt a vrzáním postrojů projeli Tepličkou a zmizeli na severu.

Už byli i na Oravě, byli za Váhem, byli všude.

Hvězda nové naděje vzešla nad krajem a poddaní zdvihli hlavu. Zvedli ji i bezzemci a kopaničáři z Kysuc.

Z Ďurka byl vysoký, urostlý chlapec.

Jednou zjara na začátku března se rozloučil s otcem, objal matku, vzal si do ruky malý uzlíček s tím nejnutnějším a spolu s Matějem Dykošem se vydal do Tepličky. Šli rychle, skoro běželi, zpívali, pokřikovali na sebe. Nebe bylo modré, v úžlabinách roztával poslední sníh a odevšad se hrnuly proudy vody. Vzduch voněl, bylo jaro.

Toho dne se přihlásili nedaleko Strečna mezi kuruce.

Psal se rok 1707 a Juraji Jánošíkovi bylo devatenáct let.

7

V zámecké síni bylo ticho. Slunce zapadalo a poslední šikmé paprsky pronikaly oknem. Dva stříbrné poháry na stole se leskly.

Hrabě Löwenburg se napil, otřel si ústa hedvábným šátkem a dlouze si povzdechl. Potom postavil pohár rázně na stůl.

Muž, který seděl proti němu, ho sklíčeně pozoroval:

„Neměl bys dávat na stůl stříbro. Lépe je všechno ukrýt. Schovat do sklepů, zakopat v poli, zahrabat na sýpce. Já jsem to tak udělal. Všichni to tak dělají.“

Baron Révay z Žiarských hor byl malý, kulaťoučký. Nos měl červený a laloky několika brad mu přetékaly přes límec. Potil se.

„Copak ty nemáš strach?“ zeptal se prudce, když Löwenburg neodpovídal.

„Strach nepomůže,“ řekl Löwenburg a zamrkal pichlavýma očima. „Co nám zbývá? Nejlépe tvářit se, že se nic neděje. Jakmile dáme najevo strach, vrhnou se na nás a zapálí nám střechu nad hlavou. Nebo přestanou chodit do roboty a to je stejné jako vyhořet. Nebo ještě horší.“

Rozhlédl se. Javorová podlaha byla napuštěná vonným olejem, zrcadla na stěnách vykládaných vzácným dřevem se matně leskla.

„Na Strečně bych se cítil bezpečnější. Ale náš milostivý císař věděl dobře, proč kázal ten hrad rozvalit. Kdyby ho dostali do rukou kurucové…“

„Ba právě,“ řekl baron Révay. „Tady je ti líp. Tady jsi stranou, v tichu a závětří.“

„Pěkné závětří,“ mávl rukou hrabě. „Když si vzpomenu, že možná právě v této síni domlouval Wesselényi spiknutí proti císaři… Možná právě za tímto stolem.“

„Bojíš se, že císař dá rozvalit i zámek? Proč by to dělal? Se Strečnem to bylo jinak. Tam měl svoje důvody. Kdo má v rukou hrad nad tak důležitou cestou, ovládá celý kraj. Nedejbože, kdyby to byli ti zlopověstní kurucové a malkontenti! Zámek v Tepličce nemá vojenský význam.“

„Snad,“ připustil hrabě, „snad. Ale to vůbec není důvod, abych měl pevnější spaní. Právě naopak.“

„Kromě toho Löwenburgové patří k císařovým nejvěrnějším,“ pokračoval baron Révay. „A Jeho Milost to dobře ví.“

„Ví,“ řekl hrabě. „Jistě ví. Ale Vídeň je daleko. A v těchto zlých časech ještě dál než dřív.“

„Hrabě Friedrich Löwenburg, tvůj bratr, zůstal ve Vídni. Určitě má dobré důvody, proč to dělá. A ty máš zprávy z první ruky.“

„Není to všechno tak růžové,“ vzdychl Löwenburg, „jak se na první pohled zdá. Byli jsme dlouho ve Vídni oba, ale panství tak zpustlo, že jeden z nás musel do Tepličky, ať jsme chtěli, nebo nechtěli.“

„Vídeň je Vídeň,“ přikývl Révay, „ale řekl bych, že si nemůžete stěžovat.“

„Nestěžujeme si, ale to neznamená, že nemáme starosti. Když nejmilostivější císař daroval mně a bratru Friedrichovi tenhle konfiskát, rozdělil panství mezi nás a Esterházyho. Esterházy dostal, jak víš, horní Kysuce. Také Strečno i Žilinu, bohužel. Většina úrodné půdy však zůstala mně. Bohudík.“

Révay se zasmál.

„Tak jaképak starosti?“

„Na horních Kysucích je půda mizerná. Tak mizerná, že poddaní z horních Kysuc museli dřív chodit k nám dolů, aby vůbec mohli splnit své robotní povinnosti. Teď zůstali Esterházymu a mně ubyla polovina lidí. Esterházy to vyřešil chytře – když nemají na čem robotovat, ať aspoň platí. A zdvojnásobil jim dávky. Ale já musím sklidit s těmi, co mám. Co mi zbývá, než zvýšit roboty? A tak se na mě všichni dívají jako na ukrutníka, jako na vlka.“

„Záleží na tom?“

Hrabě si těžce povzdechl.

„Jsem člověk zbožný a mírný. Dokud se jen dívají, tak mě samozřejmě hlava nebolí.“

Mlčky se napili.

„Natropili kurucové velké škody na panství?“ zeptal se baron.

„Nic většího. Chválabohu zatím mají jiné starosti.“

„Každý nemá takové štěstí,“ poznamenal baron Révay a otřel si znovu dlaní čelo, na němž se perlily droboučké krůpěje potu.

Hrabě se na něj podíval zpod převislých víček pátravým pohledem.

„Máš na mysli mou v pánu zesnulou ženu Katarinu, jestli rozumím.“

„Právě tu. Dej jí pánbůh věčné nebe.“

Hrabě vstal, složil ruce za zády a začal přecházet síní od okna ke dveřím.

„Však jsem měl s tím rodem dost trápení. Žena hraběte Löwenburga – a sestra zlověstného vůdce povstání Imricha Thökölyho! Kdo mohl tušit, že ten zlotřilec zdvihne sílu proti císaři? Máte vy vůbec představu, co úsilí mě to stálo, abych přesvědčil císaře, že jsem jeho věrný služebník? Dej jí bůh věčnou slávu, ale nebýt jí, byl bych dnes už dávno seděl na lepším panství, než je tenhle císařský konfiskát, ten erár, ten zapadlý kout v horách, nejbídnější v celé horní zemi!“

Baron Révay se usmál.

„Přece jen to bylo k něčemu dobré. Jméno Imricha Thökölyho má mezi tou chátrou svůj zvuk. Je to pořád jejich svatý, i když se dal koupit od tureckého sultána. Kurucové se strečňanskému panství vyhýbají, to je všeobecně známo.“

„Ale jak dlouho? Jak dlouho?“

Hrabě Löwenburg se zastavil u okna a díval se na zelený trávník. Slunce už zapadalo, za malou chvíli se začne smrákat.

„Také mohla ještě žít,“ řekl s lítostí. „Odešla v čas hodně nepříznivý.“ Znělo to upřímně.

Obrátil se.

„Ale byla to hodná žena. Hodná a poslušná. Oddaná.“

Posadil se a znovu se napil.

„Co bude dál?“ zeptal se baron Révay. „Rákoczi už vládne skoro celou horní zemí. A ta jeho chátra – darmo mluvit! Pořádky boží a císařovy obracejí naruby, nic jim není svaté, odvěkému právu se rouhají, zlotřilci! A konce nevidět. Když to tak půjde dál, co s námi bude?“

„Čas,“ řekl hrabě Löwenburg, „trpělivost a čas. Vybrali si vhodnou chvíli, protože náš milostivý císař má plné ruce práce ve válce s Francií.“

„Co má co dělat válka o španělské dědictví s naší zemí?“ zeptal se Révay. „Jaká je tu souvislost?“

„Jaká, jaká!“ rozhodil Löwenburg rukama. „Kdyby nebylo vojny s Francií, dávno by zahnal kuruce do děr! Ale ta válka jednou skončí. Mám zprávy, dobré zprávy, že to bude brzy. Jakmile Francie podepíše mír, pošle císař svá vojska proti Rákoczimu. A pak… Pak přijdeme na řadu my. My si tu uděláme pořádek.“

„Kéž by to už bylo,“ povzdechl si zbožně baron Révay. Zavrtěl se na židli. „A co když potom bude pozdě?“

Hrabě Löwenburg se zasmál a podíval se povýšeně na barona.

„Stane se to dřív, než si myslíme. Rákoczi je měkký jako vosk. Slibuje poddaným zrušení roboty, ale jeho generálové mají největší panství v zemi. Jak to může dopadnout? Nám zatím zbývá jen jediné – vydržet. Dočkat se. To je naše svatá povinnost. Naše jediná naděje a –“

Odmlčel se. Zvenčí dolehl do zámecké síně křik a dusot koní.

Baron Révay vstal. Pobledl ve tváři, nos mu svítil a leskl se potem. „Co se děje?“

„Sluha!“ rozkřikl se Löwenburg.

Dveře se otevřely a vstoupil sluha. Hluboce se uklonil. Když promluvil, hlas se mu třásl.

„Vaše Urozenosti, houfec nějakých cizích jezdců zastavil před bránou a žádá –“

„Žádá!“ vykřikl trpce baron Révay. „Kdo je to? Kurucové?“

„Nevím, Vaše Milosti. Jsou postříkáni blátem, jedou asi zdaleka.“

„Co chtějí?“ zeptal se hrabě.

„Jídlo, Vaše Milosti.“

Löwenburg zbrunátněl ve tváři až do fialova.

„Řekni jim, že toto je sídlo hraběte Jana Jakuba Löwenburga, pána strečňanského panství!“

Zdvihl pohár a vypil ho až do dna. Pak řekl:

„Zavolej správce a pověz mu, ať je zavede za rychtářem. Zásobování vojska je povinností poddaných.“

Sluha zmizel. Baron Révay se díval užasle na hraběte.

„A co když to jsou císařští?“

Hrabě Löwenburg se pousmál.

„Tím lépe pro nás.“

Od brány se ozval dusot koňských kopyt. Pomalu dozníval, za malou chvíli bylo zase ticho.

Baron Révay si zakryl dlaněmi tváře.

„Kam to všechno povede? Co nás ještě čeká? Když se bouřili páni, věděli jsme aspoň, co chtějí. Co vlastně chce ta luza?“

Löwenburg pokrčil rameny.

„Pálit. Ničit. Rabovat a plundrovat. Co jiného by mohli chtít?“

„Odešlo jich ze strečňanského panství mnoho?“ zeptal se baron. Löwenburg se zasmušil.

„Dost.“

Přistoupil ke stolu, otevřel zásuvku a vytáhl složku papírů. Položil je na stůl před barona. Révay se nad nimi sklonil.

„Co je to?“

„Jména. Seznam těch, kteří v poslední době utekli, pravděpodobně ke kurucům, kam jinam. Každý den připisujeme další.“

Vzal do ruky jeden z listů a přidržel si ho u očí.

„Ján Medvecký, Teplička. Michal Kasický, Teplička…“

Hodil papír na stůl. Přejel dlaní po ostatních listech.

„Gbelany, Vadičov, Lutiše… Tižina, Lysica…“

Bral papír po papíru a házel je na zem.

„Krasňany, Varín… Terchová… I z toho zapadlého hnízda v horách odcházejí, i tam už se dostaly ty bezbožné řeči!“

Na okamžik podržel papír a četl:

„Matěj Dykoš, Andrej Hajas… Juraj Jánošík… I bezzemci, co nemají ani tolik půdy, aby ji přikryli čepicí!“

Hodil list vztekle na podlahu.

„Pověsit jich pár na rozcestí,“ řekl Révay, „dostali by rozum.“

Hrabě zavrtěl hlavou. „Teď by to nebylo moudré. Jak jsem říkali: tvářit se, že nic nevidíme, nic neslyšíme.“

Baron se na něj díval nechápavě, jako by mu nerozuměl. Pak se mu tvář rozzářila.

„A jakmile to skončí…“

„Po každém hříchu přijde trest.“

„A co když – co když to neskončí?“ zeptal se baron. „Kde máme jistotu?“

Hrabě se znovu zasmál. Přistoupil ke stolu a nalil pomalu víno do stříbrných číší. Jednu z nich zdvihl.

„Na zdraví Jeho císařské Milosti!“

Napili se.

8

Na nízkém návrší poblíž lesa hoří oheň. Večerní nebe je plné hvězd. Kolem ohně posedávají nebo leží v trávě unavení muži a mlčky se dívají do plamenů. Občas některý z nich vstane, vezme náruč suchého klestí a přihodí ji do ohně. Dohasínající plameny znovu vyšlehnou, dřevo zapraská, k temnému nebi vyletí roj jisker a ozáří skupiny rozložitých buků. Na nejbližších keřích svítí zelené a bílé plátěné košile. Muži jsou většinou vysvlečeni do pasu, suší promočené haleny kolem ohně a odpočívají. Čas od času zacinkají ze tmy postroje koní.

Kurucové mají za sebou těžký den. Od svítání do soumraku se jezdci i pěší brodili rozlitými vodami Hronu. Za rozbřesku narazili na velký zástup císařských jezdců. Překvapili je ve chvíli, kdy ještě rozespalí sedlali koně, zaútočili na ně a pronásledovali je lukami, ale byla to past. Zeman Očkay, který oddílu velel, přikázal ustoupit. Blízko byl spásný les, v němž se mohli ukrýt, ale zeman rozkázal sestoupit k řece. Hronem šla velká voda, dostali se na mokřadiska a zatopené louky. Pěší postupovali ve vodě až po pás a po ramena, kosy a karabiny drželi nad hlavou, koně se bořili v bahně. Chtěli se dostat zpátky k lesu, ale bylo už pozdě, císařští obsadili návrší a nepustili je; museli se skrývat v sítinách. Ke všemu se ještě spustil déšť a voda začala stoupat, byla to hnědá a kalná voda, která strhávala zesláblé a podrážela nohy lidem i koním. Teprve pozdě odpoledne unikli z obklíčení a lesními stezkami se dostali do odlehlé doliny k poloprázdné vesnici a zemanské tvrzi.

Teď leželi v trávě a dívali se do ohně, vyčerpaní a na konci sil, v zamračených tvářích měli hněv.

Z hloučku vstal vysoký mladý muž, skoro ještě chlapec, a hodil do skomírajícího ohně náruč suchých haluzí. Dřevo zapraskalo a plameny ozářily jeho štíhlou, urostlou postavu. Chvíli stál se založenýma rukama, potom usedl do trávy a zahleděl se do plamenů, které teď zase šlehaly vysoko, jako by chtěly dosáhnout až ke hvězdám.

Podsaditý, ramenatý kuruc, který ležel po jeho boku, zvedl hlavu a podíval se mu do tváře.

„Tak už se nemrač, Ďurine, už je to za námi. Pár dní si odpočineme, posbíráme síly a vyrazíme dál.“

„Zabili deset našich, a ty chceš odpočívat!“

Matěj Dykoš sklonil hlavu a neodpověděl. Kolem bylo ticho, jen dřevo v ohni praskalo. Jánošík se díval zachmuřeně do plamenů.

Vzpomínal na všechny týdny a měsíce, jež uplynuly od chvíle, kdy se nedaleko Strečna přihlásili k oddílu kuruců. Naučili se střílet z ručnic a pistolí, táhli horami i rovinou dolní země v podzimních plískanicích, v lijácích, ve studeném větru, otrhaní a bez přestání na pochodu. Z vesnic i horských chalup se k nim přidávali další: někteří s holýma rukama, jiní přišli s nabroušenými kosami, s vidlemi, nebo aspoň klackem. V šarvátkách s labanci se občas zmocnili koní, ale zdaleka to nestačilo pro všechny. Lidé ve vsích jim nosili jídlo, ale chalupy byly prázdné a většinou neměli z čeho dávat; kurucové často hladověli, ale na hlad mysleli ze všeho nejméně. Juraj vzpomínal na obrovské nadšení, které je hnalo do bojů a šarvátek, proti opevněným tvrzím a hradům i proti několikanásobné přesile. Vedla je vidina lepšího života, spravedlivého pro všechny; byl to regiment drsných a ke všemu odhodlaných mužů, zarostlých, hlučných, s tvářemi spálenými sluncem.

Jánošík se po nich rozhlédl. Seděli nehybně, nikdo nepromluvil ani slovo, dřímali anebo se dívali mlčky před sebe. Vzpomínal na těžkou zimu, kdy se brodili po pás závějemi, skrývali se v lese před sněhovými vánicemi, nebo se nahrnuli do prázdných stodol a stejně prázdných maštalí panských dvorců. Nohy obalené v hadrech, s ovčími kožichy na ramenou, postupovali zavátými dolinami i horskými stezkami, vrhali se na oddíly císařských jako káňata a bili se s nadšením a nelítostně.

Poznal dědiny, ztracené v horských údolích, kde se k nim přidávali všichni muži i chlapci; a viděl bídu, jež nebyla o nic menší než doma na kopanicích. Dole při Dunaji se před nimi lidé schovávali do lochů, do děr, které si vykopali ve svých prázdných chalupách, jako se před nedávnem ukrývali před Turky; ale jejich nedůvěra rychle zmizela a dávali jim všechno, co měli, poslední kus sýra, poslední hrst kukuřičných zrn. Bojovali v krajích, kde byly dědiny vypálené a zpustošené, a kde lidé jedli jen kořínky, žaludy a pýr.

„Měli jsme se vyhnout vodě a lukám,“ ozvalo se mu za zády. Obrátil se. Byl to hubený, černý vesničan odněkud od Trebišova. „V lese bylo bezpečněji a mohli jsme být ve výhodě. Byla to chyba.“

„A nebyla první,“ řekl Matěj Dykoš.

„Nechceme zemana,“ vykřikl opodál v trávě Haladej, kosmatý zarostlý kuruc. „Je to špatný oficír a vede nás do záhuby! Kolik lidí už zbytečně padlo, protože je zeman bázlivec!“

Všichni kolem ohně zvedli hlavy. Začali mluvit jeden přes druhého. „A jednou, až bude nejhůř, ztratí se jako pára nad lesem! Kolik takových už jsme poslední dobou viděli!“

Juraj vstal.

„Když budou mezi námi spory, rozeženou nás labanci jako hejno vran.“

„Mezi námi žádné spory nejsou,“ vykřikl z polotmy vysoký hlas. „Nechceme spory, chceme jen dobrého velitele, který se umí bít!“

„Je to kurucký velitel,“ řekl Jánošík. „A my jsme kurucové. Zdvihnout hlas proti němu nemůžeme. Nemůžeme bojovat na vlastní pěst.“

„A proč ne?“ zeptal se vousáč Haladej. „Na začátku jsme taky bojovali na vlastní pěst! A líp než teď.“

„Dobrá,“ řekl Jánošík. „Tak proč mu to neřeknete?“

„Jděte pro něj!“ vykřikl kdosi. „Povíme mu to do očí!“

Několik mužů se rozběhlo do tmy. Ostatní stáli kolem ohně, překřikovali se navzájem, připomínali si boje u Likavy a pod Muráněm, kdy ještě bylo všechno jiné. Jánošík se opřel o vyhřátý kámen a pozoroval hořící dřevo.

Věděl, že nadšení prvních bojů už dávno nesdílejí všichni, že začíná vyhasínat jako dohořívající dřevo. Lidé začali ztrácet důvěru ke svým velitelům, tohle nebylo poprvé. Někdy měl pocit, že se jich zeman bojí. Ale že neumí bojovat, to věděl stejně dobře jako muži, kteří teď hlučeli za jeho zády. Vázlo zásobování, zeman je hnal od čerta k ďáblu, často byli celé dlouhé dny i týdny bez spojení s ostatními oddíly, jízda nevěděla o pěšácích a pěšáci o jízdě. Stalo se také, že hnali císařské, stačilo jen znovu zaútočit, ale zeman zaváhal a pak už bylo pozdě; a jindy je zase vedl slepě do pasti, z které vyvázli jen za cenu zbytečných ztrát, zrovna jako dnes. Ale ti, kteří stojí v čele povstání, mu důvěřují. Jinak by ho přece už dávno odvolali. Proč to neudělali, když každý musí vědět už dávno, že je to špatný velitel? Kde je cesta z tohoto bludného kruhu? Rebelie? Ale jak to pak skončí s povstáním, když se začnou hryzat mezi sebou?

Z úvah ho vyrušil dusot koní. Zdvihl oči. Ze tmy se vynořil zeman Očkay v sedle svého černého hřebce, za ním několik jezdců, které Juraj neznal; nejspíš to byli lidé místního pána z kaštelu nad vesnicí. Očkay zůstal v sedle, černý knír mu výbojně trčel na obě strany. Tvářil se rozhněvaně a mračil se jako čert.

„Co se děje?“ zeptal se svým chraptivým hlasem.

Vousatý Haladej, který prve bouřil nejurputněji, vystoupil dva kroky vpřed.

„Pane,“ řekl a chvíli hledal další slova. „Chceme s tebou mluvit.“

Zeman se nadzvedl v sedle, pak se zase posadil a maličko se předklonil.

„Kdyby neměl oddíl za sebou tak těžký den, dal bych tě ztrestat. Takhle nemluví voják s velitelem.“

To byla chyba. Houf se pohnul.

„Počkejte,“ vykřikl vesničan z Trebišova. Muži se zastavili.

„Pane, máme k tobě prosbu.“

„Jakoupak prosbu?“ ozval se vousáč nespokojeně. „Žádnou prosbu! To není prosba!“

Zeman se zarazil. Zdálo se, že vtáhl hlavu mezi ramena.

„Možná nevíš,“ pokračoval vesničan, „jak to bylo dřív. Nejsi s námi tak dlouho.“

„Sotva čtyři měsíce!“ zvolal Haladej posměšně.

„Vrať se ke své ženě a ke svému vínu,“ vykřikl kdosi ze zástupu. „Tohle není život pro tebe!“

Vytáhlý kuruc zdvihl ruku a předstoupil blíž.

„Urozený pane,“ řekl mírně, „boj v horách je těžký. Nejsi zvyklý na takové živobytí.“

„A co tedy chcete? Nového velitele?“

„Nového velitele!“ vykřikl Trebišovan.

„A kdo by to měl být?“ zeptal se Očkay uštěpačně. „Ty?“

„Jsou tady lepší, pane. Mladší a statečnější.“ Rozhlédl se kolem sebe.

„Ať nám velí tady Juraj Jánošík,“ vykřikl černý, podsaditý kuruc. „Nebýt jeho, všechny by nás teď nesl Hron!“

„Nebo ho alespoň přiber do své družiny,“ řekl rychle dlouhán. „Víš přece dobře, že je to statečný člověk. A v horách se vyzná.“

Zeman přitáhl prudce uzdu a hřebec se pod ním vzepjal. Přední řada mužů ustoupila o krok. Jezdec popleskal hřebce po krku a kůň dopadl kopyty do trávy.

„Jánošík?“ zeptal se Očkay. „Ať předstoupí!“

Juraj udělal krok blíž k ohni. Očkay v sedle se předklonil.

„Tak ty chceš velet kurucům?“ zeptal se. „Odkud jsi přišel?“

„Z terchovských kopanic, pane,“ řekl Jánošík.

„Nevzpomínám si, kde to je. Kolik máš země?“

„Nemám žádnou zem.“

„Tak komu patříš?“

„Nikomu.“

Jánošík stál rovně, s hlavou vztyčenou a díval se zemanovi zpříma do očí.

„Rubal jsem dřevo, chodil na panské a pásl ovce.“

Očkay se rozesmál.

„Pásl jsi berany, a teď chceš vést kuruce? Nezdá se ti, že si troufáš?“

„Je to statečný člověk,“ vykřikl někdo ze zástupu, „a umí bojovat!“

Očkay se přikrčil v sedle a přinutil koně ke klidu.

„Tak. Umí bojovat. Pásl ovce a umí bojovat. Ať tedy bojuje a neplete se do věcí, kterým nerozumí! Já jsem tady velitel, já jsem za oddíl odpovědný. V každém vojsku se musí poslouchat, poslouchat na slovo a bez řečí. Jinak jsme předem poraženi. Velitele vybírá a určuje sám nejvyšší pán, princeps František Rákoczi. Zná snad tenhle bezzemek jeho záměry a rozkazy líp než já?“

„Vím jenom,“ řekl Jánošík pevně, „že zruší robotu a udělá z nás svobodné lidi.“

„Tohle jediné vám uvízlo v hlavě,“ přikývl Očkay, „nic jiného. Napadlo tě někdy, kdo bude vyvážet hnůj, když všichni budou pány?“

Tiskl hřebce koleny a kůň začal neklidně tancovat. Očkay se vztyčil ve třmenech.

„Ještě jedna taková rebelie a dám vás všechny zmrskat! Zapomněli jste na heslo, které Jeho Milost František Rákoczi vepsal na svůj prapor? Kdo zapomněl, nemá tady co pohledávat. Ale ti, co zůstanou, budou poslouchat, nebo je dám pověsit na první hrušce jako buřiče a zrádce!“

„Neurážej nás, pane,“ řekl Jánošík a zaťal pěsti. „Nejsme zrádci a nezapomněli jsme, zač bojujeme.“

Očkay na něj pohlédl z výšky a zasmál se.

„To heslo je spravedlnost,“ řekl Jánošík. „Spravedlnost.“

„Dejme tomu,“ přikývl Očkay. „Ale začíná to jinak. Pro patria et libertate! Za vlast a svobodu! Jenomže to je napsáno latinsky a ty se neumíš ani podepsat.“

Stiskl kolena a kůň se obrátil. Hlouček jezdců se rozjel tryskem po travnatém svahu a zmizel ve tmě, ještě chvíli bylo slyšet vrzání postrojů, údery podkov o kamení, pak zaskřípěla v kaštelu těžká vrata a bylo ticho.

Muži stáli kolem ohně a mlčeli. Kdosi přistoupil k dohasínajícím plamenům s náručí dřeva, ale kosmatý kuruc mu zadržel ruku a řekl:

„Už ne. Půjdeme spát. Už je pozdě.“ V hlase měl únavu.

„Postavili jsme vůbec varty?“ zeptal se.

„Jako vždycky,“ řekl vousáč.

Dlouhý a vysušený kuruc, který stál do té chvíle bez pohnutí u ohně, zvedl hlavu a pomalu se obrátil. Sáhl k opasku, vytáhl pistoli a hodil ji do trávy.

„Už ji nebudu potřebovat,“ řekl zamračeně. „Vracím se domů.“

Nikdo se ani nepohnul. Jánošík se opíral zády o kámen a ruce měl složené na prsou.

„Zdvihni tu pistoli,“ řekl mírně.

Muž stál a nehýbal se.

„Zdvihni ji.“

„Ztratil jsem dnes tři kamarády,“ řekl muž. „Byli to poslední z naší vesnice.“

„Tak se tedy vrať k jejich ženám a pověz jim, že ti tři umřeli zbytečně. A nezapomeň to povědět taky jejich otcům a dětem. Copak chceš,“ dodal prudce Jánošík a narovnal se, „aby to všechno bylo nadarmo? Úplně nadarmo?“

Muž zaváhal a nerozhodně přešlápl. Rozhlédl se po kruhu zarostlých tváří. Všechny oči ho napjatě pozorovaly. Pomalu sklonil hlavu.

Udělal krok kupředu, zvedl pistoli, otřel ji rukávem a zastrčil ji za opasek. Potom poodešel od ohně až na samou hranici světla a tmy a lehl si do trávy. Ruce si dal pod hlavu a zadíval se na noční nebe, přes které hnal vítr cáry mraků. Hvězdy mizely a znovu se objevovaly.

Oheň pomalu a nezadržitelně dohasínal. Občas ještě kus dřeva zahořel jasným plamenem, ale jen na malou chvíli, pak už jen řeřavěl a slabě žhnul do tmy.

Jánošíka napadlo, že takhle vydechovalo teplo z ovcí doma na kopanicích, když je otec vzal v třeskuté zimě na noc do světnice, aby svou blízkostí zahřály děti.

9

Když svítalo, z ohniště stoupal ještě tenký proužek kouře. Muži byli zvyklí vstávat brzo; byl to návyk z nepřetržitých bojů i z ustavičného harcování, a vlastně i z dob, kdy pracovali od rozbřesku do soumraku na polích. Slunce dosud nevyšlo, nad zalesněnými hřbety kopců bylo nebe světle zelené a pak slabě modré. Napojili koně v potoce a pomalu stoupali svahem k zemanské tvrzi. Těžká dřevěná brána byla ještě zavřená. Stáli opodál a trpělivě čekali. Někde ve vsi kokrhal kohout, jako by nikdy neměl přestat. Ze šindelových střech stoupala bílá pára.

Veřeje zaskřípěly a padací most narazil na dubové trámy. Brána se otevřela a objevil se správce, za ním hlouček drábů. Správce zůstal stát uprostřed mostu.

„Váš pán a velitel přikazuje, abyste v den odpočinku posekali louky při potoce a všechny stráně. Ve vsi je málo lidí a sami na všechno nestačí. Drábové vás tam zavedou. Dokud nebude seno pod střechou, oddíl zůstane na místě.“

Muži začali reptat.

„Nejsme poddaní,“ vykřikl zuřivě kosmatec. „Jsme lidé svobodní!“

„Jste vojáci Jeho Milosti,“ ozvalo se drábům za zády. Padací most zaduněl, zeman zastavil koně těsně vedle správce.

„Dokud trvá vojna, jste vojáci, a vaší povinností je poslouchat!“

„Naše povinnost je bojovat,“ vykřikl znovu Haladej. „Na Malohontě jsme přednedávnem rubali panstvu stromy a spravovali cesty. Kdo porazí labance, když to neuděláme my?“

„Voják musí poslouchat vrchnost,“ řekl zeman. „Obilí stojí na polích a tráva hnije. Sýpky a stodoly jsou prázdné.“

„Panské sýpky!“ vykřikl někdo v houfu. „O ty vám jde, o nic jiného!“

„Včera jsem něco říkal a už to nebudu opakovat. Do práce!“

Otočil koně, ale zastavil se. Ze svahu od potoka se ozval rychlý dusot koní. Tři jezdci letěli strání vzhůru, tiskli se těly ke koňské hřívě. Jezdci byli pokryti od hlavy až k patě blátem a prachem, srst koní ztmavla potem. Zastavili několik kroků před mostem a jezdci se spíš svezli, než seskočili na udusanou zem.

Jánošík si uvědomil, že toho osmahlého s tváří jak uhel a s rozcuchanými vousy odněkud zná, ale nemohl si vzpomenout odkud.

„Sedlejte koně,“ vykřikl osmahlý. Hlas mu chraptěl únavou, prachem dlouhé cesty a nevyspáním.

„Kdo jsi,“ řekl zeman, „že tady chceš poroučet?“

„Pane,“ zasípěl muž a přidržel se rukou koňské hřívy, „objíždíme všechny vesnice a tábory. Zapřísahám tě, ať tvůj oddíl vyrazí hned na cestu. Podle Váhu táhne k severu veliké vojsko císařských a každým dnem tam dojde k veliké bitvě.“

„Jak se jmenuješ a odkud jsi?“ zeptal se zeman.

„Na tom nezáleží,“ řekl muž unaveně, „ale když to chceš vědět, říkají mi Oravec.“

Oravec! Jánošík se předklonil v sedle svého nízkého koně. Vzpomněl si na tu tvář, náhle ji viděl znovu před sebou, vysokého a ramenatého muže s temnou tváří, seděl u stolu v jizbě u Merjada a vyprávěl, co se děje ve světě. Chtělo se mu vykřiknout, vrhnout se k jezdci, obejmout ho.

„Pane,“ vykřikl Haladej z houfu kuruců, „jsme připraveni vyrazit!“

Zeman se vztyčil ve třmenech.

„Dal jsem rozkaz a vy ho splníte!“ Křičel, až mu hlas přeskakoval. „Nejdřív sklidit!“

„Pane, chystá se velká bitva,“ řekl pomalu Oravec a udělal krok vpřed. „Musíte všichni přijít na pomoc, jinak bude s námi zle. Se všemi!“

„Zůstaneme tady,“ řekl odměřeně zeman. „Já jsem velitel. Já mám komando. A ty táhni třeba do pekla!“

„Podvedl jsi nás,“ zvolal Oravec. Obrátil se k zástupu a vykřikl:

„Nevidíte, že nás podvedli? Spojili se s Turkem, když bylo nejhůř, a zrovna tak se už dávno spojili s labanci. Za peníze, majetky a moc se spřáhnou i s čertem! Copak si myslíte, že jim jde o vaši svobodu? Chtějí svou ústavu proti císaři, a dostanou ji. Jejich kupci chtějí stejná práva, jako mají kupci z Němec, a taky je budou mít. Ale vám zůstanou slzy, krev a pot jako vždycky!“

„Lžeš,“ zvolal zeman, „v hrdlo lžeš! Nemáš jediný důkaz!“

„Důkaz? Dobrá, řeknu hned dva. Povstalecká vláda, naše vláda, vydala nové peníze, měděné libertáše. Horníci v Bystrici a v Kremnici nevzali mzdu, protože jim za libertáše nikdo nic neprodal. Přestali kutat, ale zlomili je střelbou. Jedenáct jich padlo.“

„To je lež! Hanebná lež!“

„To je pravda! Když zástupci trenčínské stolice na povstaleckém sněmu v Onódě promluvili proti takovým a jiným neřádným věcem, šavlemi je na smrt dosekali!“

Obrátil se hněvivě k zemanovi.

„A my vám věřili, my jsme vám věřili jak stádo ovcí, když je ženou na stříž!“

Zdvihl ruku nad hlavu.

„Všichni do sedel!“

„Stůjte!“ vykřikl zeman. „Vy blázni, čeho chcete sami dosáhnout? Co jste si vybojovali? Země je zdrancovaná, dědiny vypálené, bratr se bojí bratra. Chcete všichni pomřít hladem a cholerou?“

„Ty nás nenakrmíš,“ řekl Oravec. „Do sedel, dokud je čas!“

Muži se obrátili ke svým koním. Oravec se namáhavě vytáhl do sedla. Oči mu planuly jako v horečce.

„Stůjte,“ vykřikl zeman. „Vídeň nám dává milost! Co chcete ještě víc?“

„Jak to nám?“ zeptal se Oravec.

„Nám všem! Vrchnosti, poddaným, všem!“

Oravec si odplivl.

„Vy zrádci, vy mizerní zrádci!“

Z brány třeskla rána a drábům se objevil nad hlavami obláček špinavě bílého kouře. Oravec zdvihl pomalu ruku k prsům, sesunul se do prachu a zůstal ležet bez hnutí.

Muži se vrhli k padacímu mostu, ale most už byl prázdný. Břevna se zdvihla a brána s duněním zapadla.

„Vypálíme to vaše hnízdo lotrovské, spálíme je na prach,“ křičeli kurucové, „rozvalíme kaštel do základů!“ Pobíhali podle vodního příkopu a hrozili pěstmi. Na bránu zabušily první kameny.

Jánošík se sklonil k Oravcovi a vzal mu hlavu do náruče. Kurucovi stékala z koutku úst rudá stružka krve.

„Všechno bude zase v pořádku,“ řekl Jánošík naléhavě. „Vezmu tě na koně a pojedeš s námi.“

Oravec zavrtěl namáhavě hlavou.

„Teď už je pozdě.“

Pohlédl Jánošíkovi do tváře. „Kdo jsi? Neznám tě.“

„Z Terchové, tenkrát u Merjada, pamatuješ se?“

„Terchová,“ zašeptal Oravec a přivřel oči. Malou chvilku to vypadalo, že se usmívá, ale byla to jen rozmazaná krev na tváři. Pak znovu otevřel oči a s vypětím všech sil zvedl hlavu.

„Nezdržujte se a jeďte, jeďte! Musíte bojovat, jinak je všechno ztraceno.“ Rozkašlal se. „Jeďte, dokud je čas!“

Pak mu hlava klesla, pomalu se zhroutil a zůstal ležet bez pohnutí.

Jánošík vstal.

„Vyrazíme, a hned!“

Hlouček kolem něj se rozběhl. Muži, kteří zasypávali kamením hradby, se obrátili a utíkali ke koním. V malé chvíli byli jezdci v sedlech, pěší se srazili do houfu. Jánošík vzal Oravce do náruče, přehodil si ho přes koně a vyšvihl se do sedla. Houf jezdců se rozletěl svahem a brzy zmizel v zákrutech lesní cesty.

Oravce pohřbili pod zelenou jedlí na vrchu, kde cesta obtáčela skály a začínala klesat na druhou stranu kopců.

Štvali koně jako zběsilí, bez únavy a bez odpočinku. Dva dny a dvě noci jeli tryskem, jen s krátkými přestávkami, aby si koně odpočinuli. V noci slezli ze sedel, ošetřili koně a ulehli k ohni, ale zrána ještě za tmy byli už znovu v sedlech. Nevyspalí, zaprášení, prach jim skřípal v zubech a lepil se jim na patro a na jazyk.

Třetího dne spatřili v širokém údolí před sebou lesklou hladinu Váhu. Klikatou cestou štvali koně do údolí. Dojeli k řece a koně dlouho a žíznivě pili. Potom se dali podle proudu na západ. Slunce jim stálo kolmo nad hlavami, projížděli právě řídkým borovým lesem, když zaslechli před sebou tlumené hlasy a skřípání dřevěných kol. Zastavili.

V zátočině se objevil zástup jezdců i pěších. Koně šli pomalu, lidé se sotva vlekli. Kráčeli se svěšenými hlavami, podpírali se navzájem, na první pohled bylo vidět, že jsou vyčerpaní k smrti. Uprostřed zástupu jelo několik vesnických vozů a na nich leželi ranění. Z čela zástupu vyjel tryskem muž na nízkém koni a zastavil před kuruci.

„Kam jedete?“

Byl už starší, vlasy měl bílé. Rameno měl ovázané v hadrech, kterými prosakovala krev.

„K našim,“ řekl Jánošík. „Na pomoc.“

„Už nejezděte nikam. Je pozdě.“

„Jak to, pozdě?“ zeptal se kosmatý Haladej.

„Už je po bitvě.“

„To není pravda,“ vykřikl Matěj. „To nemůže být pravda!“

„Srazili jsme se s nimi u Trenčína,“ řekl muž. „Rvali jsme se jako vzteklí psi, ale všechno nadarmo. Jeden proti deseti, jak jsme mohli obstát?“

Zakryl si dlaní tvář.

„A kam jedete?“

„Nikam,“ řekl muž hořce. „Už nikam. Utíkáme. Všechno se valí údolím Váhu na východ. Ustupujeme, utíkáme. Je konec.“

Zbědovaný zástup je míjel, nikdo ani nezvedl hlavu. Kurucové se rozestoupili, aby jim uvolnili cestu. Micky se dívali, jak se vlečou beze slova a plni ran, poražené vojsko, které ztratilo poslední naději. Ještě chvíli doznívaly jejich kroky v zátočině, pak bylo ticho.

„Měl pravdu,“ řekl kosmatec. Obrátil se na Jánošíka. „Ten pod jedlí měl pravdu.“

Položil Jánošíkovi ruku na rameno, chvíli se mu díval do tváře, potom pobodl koně, obrátil se a zavolal:

„Kdo se nemá kam vrátit, ať jde se mnou do lesů! Ať se přidá!“

Zamířil svahem vzhůru, kůň ujížděl po balvanech, kamení se mu sypalo pod kopyty. Uprostřed svahu se Haladej zastavil a zamával. Několik jezdců se rozjelo za ním. Ostatní se chvíli tiše radili, pak dva nebo tři krátce objali Jánošíka a zamířili s ostatními k zátočině, v níž zmizel zástup poraženého vojska.

Matěj Dykoš se svým kamarádem osaměli.

Jánošík pobídl patami koně a pomalu se vydal podle vody směrem na západ.

„Kam jedeš?“ zeptal se Matěj.

Jánošík se v sedle ani nepohnul, hlavu měl skloněnou.

„Do Terchové. Kam jinam?“

10

Juraj se vrátil domu do chalupy pod Púpovem. Všechno bylo jako kdysi, a přece se všechno změnilo. Jestliže mu připadal život na kopanicích před kuruckou vojnou těžký, teď se mu zdál k nesnesení. Nemohl si zvyknout. Chodil zase na panské, hospodařil s otcem a se starším bratrem Jankem, Adam a Martin pásli ovce a většinu času žili na salaších. Matka se starala o chalupu, kozu a pár ovcí. Těžkými motykami obdělávali malé políčko nad chalupou, ale horské lijáky splachovaly půdu do údolí a obnažovaly nové a nové kamení a skálu. S podzimkem pracoval Juraj v lese; koník, kterého si přivedl z vojny, jim pomáhal tahat dřevo. Juraj býval zamlklejší než dřív; marně se ho matka vyptávala, co ho trápí, býval zadumaný, myšlenkami někde daleko.

Občas mu Matěj pověděl nové zprávy, které přinesli terchovští radní z Tepličky, jindy vyslechl ve vsi u Rajčana vyprávění potulných vysloužilců, zběhů a uprchlíků. A nebyly to dobré zprávy. Rákoczi se marně snažil zbubnovat nové vojsko, psal na všechny strany zoufalé listy a ve všech těch dopisech byly otázky, plné bolesti a rozčarování: co udělat, aby se Slováci znovu rozhýbali, znovu rozkřičeli? Listy zůstávaly bez odpovědi, nebo mu odpovídali opatrně, vyhýbavě a s vytáčkami.

Vůdce dohasínajícího povstání se pokoušel zverbovat nové vojáky: vyhlásil znovu, že poddaní, kteří chtějí bojovat, dostávají věčnou svobodu a nejsou už v moci svých vrchností – ale poddaní mlčeli a vrchnost se tomu nařízení jen smála. Přikázal, aby poddaní sloužící v kuruckém vojsku byli osvobozeni od veřejných povinností, právě tak jako všechny vdovy, jejichž mužové padli v povstání; ale to všechno byl už jen výkřik do prázdna. Zemani a představitelé šlechty, pokud ještě zůstali na straně kuruců, měli dohasínající povstání pevně v rukou a snažili se získat z posledních zbytků kuruckých vojsk aspoň výhody pro sebe: nové poddané, nové pracovní síly pro svá panství.

Hrabě Löwenburg vycítil svou příležitost; došlo na jeho slova. Zabral hospodářství, jejichž majitelé se ztratili někde ve vřavě vojny, a dosadil do chalup nové poddané. Zvýšil daně a porcie, předepsal další robotní povinnosti.

Pak přinesl rychtář do Terchové novou zprávu: zbytky kuruců utrpěly další zničující porážku u Romhányi. Nikdo na kopanicích ani pořádně nevěděl, kde to vlastně je. Padl Nový Kameň, Spišský hrad, padly Nové Zámky. Císařští vtáhli do Levoče, do Humenného. Rákoczi uprchl do Polska a později do Turecka jako kdysi velitel jiného povstání, hrabě Imrich Thököly.

Juraj často vzpomínal na Oravce a na jeho poslední slova. Vzpomínal na dny, kdy se plahočili v bažinách i v závějích a kdy se jim zdálo na dosah ruky všechno, o čem snili. Ale zahnal vždycky ty myšlenky jako dotěrné mouchy a oháněl se dál sekerou v lese anebo motykou na poli, jež rodilo jen pár slabých stébel a hubených klásků.

Byly to zlé doby, horší na kopanicích nikdo nepamatoval.

Jen samotný gróf Esterházy měl na svém trenčínském panství šedesát tisíc chudáků, kteří umírali hladem; v zimě táhly k městům obrovské zástupy žebráků, jako když se v mrazech slétají k dědinám hejna hladových vran.

Po cestách se potulovalo plno lidí, kteří prchali odnikud nikam: vysloužilci, uprchlíci, kteří se skrývali před vrchností nebo před vojenskými pány, zběhové i ti, kteří neměli kde hlavu složit.

Proskočily zvěsti, že na Liptově i v sousední Oravě vznikly malé skupiny i celé regimenty, že se ukrývají v lesích a přepadávají kupce na cestách, oberou je do posledního a ztratí se zase v hlubokých lesích a v nepřístupných horách. Valaši z Tižiny vyprávěli v Terchové, že se na horních Kysucích objevil nějaký Tomáš Uhorčík, zbojnický kapitán, že se svou družinou přepadává kupce i vrchnost, obírá je o všechno, co u nich najde, a neposlouchá nikoho na světě. Na čas vždycky ty pověsti utichly, už všichni mysleli, že kapitán nežije, ale vynořil se znovu a zprávy o jeho skutcích se rozletěly jako blesk po celém kraji: jednou se objevil na Oravě, jindy nahoře na Kysucích, ve Slezsku, na Moravě i v Polsku. Ale pak jednoho dne vyprávěl ovčák z Lutiše v terchovské krčmě, že Uhorčíka lapili, a potom už o zbojnickém kapitánovi nikdo neslyšel.

Žilo se těžko, přetěžko. Stačilo, aby se chudák při robotě narovnal v zádech, a už ho vedli na dereš, už musel pracovat s řetězy na nohou.

Zima byla zlá a trvala dlouho. Sněhu napadlo až po střechy, ještě v květnu přišly vánice; a zjara liják za lijákem, přívaly strhávaly cesty a rozryly pole, na lukách stála voda, povídalo se, že celou zemi čeká hladomor.

Těžko bylo na kopanicích.

Terchovští sklízeli seno, to byla jedna ze starých robotních povinností. Pršelo každý druhý den, tráva usychala špatně a vítr ji rval i z dřevěných pahýlů, na kterých se sušila.

Jednoho takového větrného dne sklízeli ze strání nad Varínkou. Nakládali seno na smyky z větví nebo je nosili v obrovských rancích na hřbetě. Krátce po polednách se objevila na dolní cestě skupina jezdců, bílé kabáty jim svítily ve slunci. Mířili ke vsi, ale pak prudce odbočili a hnali koně do stráně, kde muži pracovali. V houfu vojáků jeli dva hajduci a dráb z Tepličky. Dráb zastavil a rozhlédl se.

„Vyberte si, koho chcete,“ řekl dráb. „Já chci jen dva. Kde je Matěj Dykoš?“

„Tady není, pane,“ řekl Jakub Merjad. „Pracuje někde na salaši pod Púpovem nebo v lese na Velhoře.“

Vojáci se vrhli ke skupině mladých mužů. Vybrali si jednoho a hnali ho dolů k cestě.

Dráb spatřil Jánošíka. Stál uprostřed louky, vysoký, urostlý, v rozhalené plátěné košili.

Rozběhl se k němu.

„Ty jsi Juraj Jánošík z kopanic?“

„Jsem.“

„Toho chci!“ vykřikl dráb. „Právě toho!“

V okamžiku byli u Jánošíka dva jezdci v bílých kabátcích. Jeden z nich ho popadl za rameno, ale Jánošík se mu vytrhl a voják málem spadl z koně. Vytáhl šavli, brunátný vztekem.

„Nech ho!“ vykřikl dráb. „Toho si vybral sám pan hrabě!“

Zašklebil se Jánošíkovi do tváře.

„Jeho Milost ti dává možnost, abys napravil své ničemnosti. Byl jsi u zlopověstných kuruců a mohl by tě pověsit, kdyby chtěl. Nebo tě zavřít do temnice, zmrskat nebo všechno dohromady.“

„Císař dal všem milost,“ vykřikl Jakub Merjad.

„Neber si jméno císaře do huby,“ zaškaredil se voják.

„Císař pán je daleko,“ zasmál se dráb. „Jeho zástupcem je tady pan hrabě. A ten přikázal, aby ti oblékli bílý kabátek! Aspoň pomůžeš dorazit tu chátru kuruckou!“

Přistoupil k němu blíž.

„A kdyby ses vzpouzel, nezapomeň, že si může přijít i pro tvoje bratry. Beztak jsou to zrovna takoví lotři jako ty.“

Čtyři jezdci obstoupili Jánošíka. Ten se vrhl do skulinky mezi dvěma koňskými hlavami a rozběhl se k lesu. Neběžel však dlouho, v krátké chvíli byli jezdci znovu kolem něho a srazili ho na zem. Čekali, až se zvedne, šavle v rukou.

Jánošík pomalu vstal.

„A teď dolů na cestu,“ zavelel jeden z vojáků. Znal své řemeslo a věděl, že teď už jim neuteče.

Juraj sestupoval svahem k cestě, kde už čekal vůz, obstoupený dalšími vojáky. Na voze stálo deset chlapců s rukama svázanýma za zády.

Jánošík se rozhlédl. Seno vonělo, nebe bylo modré, jen nad horami stála kupa bílých mraků. Někde daleko nad vrchy zahřímalo, pomalu a jakoby lenivě. Slunce pálilo.

Vyskočil na vůz. Zamířili po proudu Varínky k Tepličce.

Tak se stal Juraj Jánošík z kopanic, bývalý kuruc, císařským vojákem. V záložním oddílu byli většinou starší vojáci, bezmála vysloužilci, ale byli v něm i chlapci jako Juraj, které pochytali na poli, v lese či po chalupách. Mladí vojáci se nemohli smířit s myšlenkou, že mají chránit kaštely, zámky a panské dvorce, že se tak vlastně ocitli po boku hajduků a drábů, kteří jim tolik ztrpčovali život.

Oddíl zůstal jen krátce v Žilině, potom harcovali z místa na místo, pořád na dosah Kysuc. S kuruci se nesetkali, k posledním bitkám došlo občas daleko na východě, ale už to ani bitky nebyly.

Pak se vydal oddíl údolím Váhu k jihu. Prošli Hričovem, táhli podle řeky. Na západě se zdvíhaly nekonečné hřebeny Javorníků, lesnaté kopce, louky a zelené vrchy. Prošli Bytčou a oddíl zamířil podle malé říčky k zámku.

Když ho Jánošík spatřil poprvé, připadal mu jako veliké vězení: vysoká hradba s klíčovými střílnami kolem dokola, v každém rohu kulatá bašta, nad zámkem věže. Přešli přes most, z okénka nad bránou ze smrkových desek je pozorovali hajduci. Vysoká barevná věž jako by sahala až k nebi.

Záložní císařská kompanie se usídlila v přízemních jizbách poblíž vchodu. Měli hlídat zámek a strážit vězně v zámecké věznici.

V první době měl Jánošík varty jen u vnitřní brány a vysoko na věži. Na věži býval nejraději; dřevěné schody vrzaly pod nohama, vždycky měl dojem, že vystupuje až k mrakům. Z půdy voněly zbytky léčivých bylinek, které se tam kdysi sušily pro zámeckou apatéku a které teď dávno trouchnivěly uprostřed hromad lískových oříšků. Z věže byl rozhled na všechny strany, přes široký Váh a střechy Bytče k horám, zelené vrchy se zdvíhaly kolem dokola. Snažil se spatřit kopce nad Terchovou, ale věděl, že tak daleko nedohlédne, bylo to daleko, příliš daleko. Vzpomněl si na Oravce, kterého pohřbili na některém tom kopci pod zelenou jedlí, a hlavou se mu honily vzpomínky na boje a šarvátky, na večery u ohňů, znovu a znovu hledal příčinu, proč se celé to nadšení rozplynulo jako pára nad řekou a proč skončilo tak nešťastně.

Na začátku mu zámek připadal nádherný, obdivoval na chodbách paroží se svíčkami, studnu a kašnu obitou železnými obručemi, tesaný komín s kamennými postavami i velký svatební palác s doškovou střechou, kruhové okenní sklo v olověných kroužcích. Ale poznenáhlu poznával, že zámek je uvnitř napůl zpustlý, panstvo bylo v těch nejistých dobách kdovíkde, a ještě se říkalo, že obě zámecké paní mají teď jiné starosti, že si na zámek brousí zuby zase Esterházy, jemuž zámek dřív patřil, a že se chystá vykoupit ho ze zálohy i s celým panstvím. A tak se nikdo na zámku o nic nestaral, správce ze všech nejméně, všichni věděli, že s novým pánem přijdou i noví úředníci.

Pak dostal Jánošík první hlídku v zámecké věznici. Byla vlevo u hlavního vchodu pod bránou a měla dřevěné dveře, pobité železnými mřížemi. Strážnice vachtýřů byla hned proti vchodu do věznice. Kdysi to bývala místnost zámeckých drabantů, teď se tam střídaly hlídky ve dne v noci.

Jánošík seděl u dubového stolu, rozhlížel se po klenutém zašlém stropě. V koutě stála rozviklaná lavice, u ní veliký kámen se zapuštěným řetězem – pro vězně, aby nemohl uprchnout. Ale kámen byl zbytečný, další řetězy visely v arestu a přes dva padací mosty stejně nikdo nemohl projít; hradba byla vysoká, pod ní vodní příkop.

Jánošík si tu připadal sám jako ve vězení. Nahoře na věži byl jako pták v povětří, díval se na hory a lesy kolem dokola; tady měl pocit, že ta kamenná koule je připoutána řetězem k jeho vlastní noze.

Do strážnice vešel starší vachtýř. Říkali mu Antoš, pocházel odněkud od Baloghu. Byl to už skoro vysloužilec, ale neměl kam jít, zvykl si na vojnu, strávil v ní dlouhá léta, a když se teď dostal na stará kolena do záložního strážního oddílu, docela mu ten poklidný život vyhovoval. Měl dlouhé špinavě bílé kníry a trochu se už pochýlil v ramenou. Hodil na stůl plechovou misku, v níž nosil vězňům jídlo, posadil se na lavici a opřel se zády o zeď.

„Tady není špatná služba,“ řekl a oči měl zavřené, s úlevou si narovnával záda. „Jenom si dávej pozor, ať se ti nepřihodí nějaký malér.“

„Koho vlastně hlídáme?“ zeptal se Jánošík a ukázal hlavou k dubovým dveřím věznice.

„Ba právě,“ řekl Antoš. „Přivedli sem vzácného ptáčka, tak vzácného, že ostatní vězně dali do druhé temnice. Je jich tam plný arestům. Copak těch se bát nemusíš. Pár selských hřbetů, pár bláznů, co jim nevoněl vojenský kabát, a to je všecko. Zato tenhle, to je čert.“

„Kdo je to?“

„Kapitán zbojnické frajkompánie. Jmenuje se Tomáš Uhorčík. Čeká tady na soud.“

„Uhorčík?“ Jánošík se předklonil. „Ten z Kysuc?“

„Ten. Je z Predmieru, to je kousek po řece. Proto ho sem přivezli. Jistě jsi už o něm slyšel.“

„Něco.“

„Přikovali ho, z řetězů neuteče. Ale kdo ví, jaký nápad se mu zrodí pod těmi černými pačesy. A pak bys to slízl ty. Až mu poneseš jídlo, postav si druhého vachtýře před věznici. Pro jistotu.“

Stařík vstal, protáhl si ještě jednou záda a odešel. Druhý strážný podřimoval na lavici, pak se probral, vytáhl kudličku a začal si vyřezávat z lipového dřeva hranatého koníka.

„Tohle je slavný arest, jestlipak víš?“ zeptal se Juraje.

„Myslíš kvůli Uhorčíkovi?“

Strážný mávl rukou. „Takových je plno ve všech arestech. Ale víš, kdo tady seděl?“

„Jak bych to mohl vědět?“

„Ficko a ty holky, co pomáhaly Bátoryčce.“

„Kdo je to?“

„No přece bílá paní z Čachtic!“

„Ta, co zamordovala a utrápila sto děvčat?“

„Šest set! Šest set, a vlastníma rukama! No a tady v temnici pak čekal na popravu ten šibenec Ficko, co jí nadháněl chudáky holky. A s Fickem i její služebné, ty šarvárské ženské, co jí při mučení pomáhaly. Všechny je upálili, jenom Ficko dostal milost.“

„Milost?“

„Ještě mu nebylo osmnáct. Tak mu dali úlevu. Nejdřív ho sťali a teprve potom hodili jeho tělo na hranici.“

„Pěkná milost,“ ušklíbl se Jánošík. „A co udělali Bátoryčce?“

Strážný se na něj udiveně podíval.

„Co by jí udělali? To byla přece vrchnost. Ani před soud nešla. Nejvyšší soudce, Thurzo se jmenoval, ji z toho vysekal. A počítám, že mu to ani nedalo moc práce. Dožila si v klidu a pokoji na svém hradě v Čachticích. Jenom nesměla vycházet. Moc jí toho neudělali.“

„Jak to všechno víš? Byl jsi u toho?“

Strážný se zasmál.

„To kovář mi všechno vyprávěl. Je tady už dvacet let a má v malíčku všechno, co se tu kdy šustlo.“

„Kovář?“

„Má kovárnu v baště. Dobrák chlap, hned se dá s člověkem do řeči jako s bratrem.“

Jánošík vstal a začal přecházet od dveří ke kachlovým kamnům a zpátky.

„Co udělají s Uhorčíkem?“

„Co tak myslíš? Pro zbojníky není žádná milost. Ani taková ne, jakou dali Fickovi. Pro ty jsou jen dvě cesty. Buď je vpletou do kola – anebo šibenička.“

„Všichni tak skončí, co utekli do lesů?“

„Všichni, chlapče. Leda… Kdoví. Tu a tam některý zmizí. Možná zajde někde v lese jako divá zvěř, jako postřelená liška. Nebo možná odtáhne někam daleko a žije pod jiným jménem. Ale to se stane málokdy. Většinou toho nenechají. Nevím proč. Povídám přece, jsou jako vzteklé lišky.“

Vzal ze stolu dřevěný džbán, napil se a hřbetem ruky si otřel vousy.

„Je dnes horko.“

„Dám mu trochu vody,“ řekl Jánošík.

Strážný se zasmál.

„Zvědavost ti nedá, co? Nemůžeš se dočkat, až ho uvidíš? Tak se na něj jdi podívat! Na tu slávu, co o něm koluje, zrovna nevypadá.“

Vstal.

„Budu u dveří. Kdyby něco, zavolej.“

Jánošík nabral vodu do džberu, zapálil smolničku, vzal z hřebíku těžký klíč a odemkl dveře do věznice. Pomalu je za sebou přivřel. Smolnička prskala a jen slabě osvětlovala černé sklepení. V první chvíli neviděl nic, ale oči brzo přivykly šeru. Na zdi visela pouta, pod nimi stálo pět dřevěných klád. V koutě zaharašil řetěz.

Postoupil o dva kroky. Sláma mu pod nohama zašelestila.

Pak ho spatřil. Napůl ležel, napůl seděl u zdi. Na rukou i na nohou měl řetězy.

V roztrhaných cárech košile bylo vidět jeho široká ramena. Bradu měl zarostlou, černé vlasy jako rozházené hnízdo. Ale oči mu výsměšně svítily. Díval se pozorně na příchozího.

„Tak co, vojáku, neseš mi víno?“

„Vodu,“ řekl Jánošík. Postavil džber před vězně.

Uhorčík vzal džber oběma rukama a zhluboka se napil.

„Mají tady dobrou. Ale v lese chutná líp.“

Jánošík mlčel.

„Moc řečí nenaděláš, vojáku,“ řekl Uhorčík. „Ještě jsem tě tady neviděl.“

„Já tebe taky ne.“

„A copak že sis oblékl císařský kabát? Nic lepšího tě nenapadlo?“

„Chytili mě,“ řekl Jánošík.

„A proč ses dal? Copak jsi ovce?“

„A proč ty ses dal?“

Uhorčík se chraptivě zasmál. V očích mu zajiskřilo.

„Odkud jsi?“

„Z Terchové.“

„Terchová… Tam jsou dobří lidé.“

„Ty znáš Terchovou?“

Uhorčík se znovu zasmál.

„Vyslýcháš? Měl sis přivést písaře, aby hned zapsal přiznání.“

„Nevyslýchám. Ptal jsem se.“

„Oni se taky jen ptají. Zeptají se – a připálí ti trochu boky, abys byl hovornější.“

Jánošík by byl rád věděl, zda Uhorčík nepotkal někde v horách Haladeje a ostatní kurucké kamarády, kteří odešli do lesů; myslil na to od chvíle, kdy vstoupil do temnice, ale teď už se ptát nemohl.

„Škoda tě pro strážnou službu,“ řekl Uhorčík. „Měli tě poslat proti kurucům. Tam by ses aspoň naučil bojovat.“

„Už jsem se naučil,“ utrhl se Jánošík.

„Proti kurucům? Ale máš pravdu. Lehčí je hlídat vesnické chudáky, když je zavřou do arestu. Nic se ti při tom nemůže stát.“ Chvíli si ho prohlížel. „Že se nestydíš. Chlap jako hora, a nosí bílý kabát.“

„Z vlastní vůle jsem ho neoblékl. Už jsem ti to říkal.“

„Tak. Ani se jim nedivím, takového chlapa bych taky bral do regimentu. A copak že si na tebe vzpomněli? Terchová je daleko.“

Jánošík vzal prázdný džber a napřímil se.

„Nelíbilo se jim, že jsem byl u kuruců.“

Uhorčík si překvapeně hvízdl.

„Tak buď rád, že jsi dopadl takhle.“

Chvíli pozoroval Jánošíka přimhouřenýma očima a šklebil se.

„A co když se s nimi jednou setkáš v boji? Pěkně tvář proti tváři?“

„Nesetkám. Je konec s kuruckou vojnou.“

„Měli jste mizerné kapitány. Moc mizerné.“

„Já jsem je nevybíral.“

„To je právě ta chyba. Copak jste si neuměli komandovat sami?“

„Vypadá to,“ řekl Jánošík, „že neuměli.“

Obrátil se, sklonil hlavu, aby mohl projít dveřmi, a zabouchl je za sebou tak prudce, až zaduněly.

Strážný na chodbě sebou trhl.

„Stalo se něco?“

Jánošík neodpověděl. Postavil prázdný džber na stůl a přecházel hněvivě světnicí sem a tam, od kamen ke stolu, od stolu ke kamnům.

Strážný seděl na lavici a vyřezával dřevěného koně. Tiše si při tom hvízdal.

11

Několik dnů hlídal Juraj zase na věži a ve strážnici u brány.

Když končil jednoho deštivého odpoledne vartu u hlavní brány, nařídil komandant prohlídku zbraní. Všichni věděli, co bude, velitel musel vždycky najít nějakou závadu stůj co stůj. U staré pušky, kterou už dávno nikdo nepoužíval, objevil maličko naštípnutou pažbu. Nejdřív vyváděl, přivolával na vojáky hromy a blesky, vyhrožoval temnicí; potom rozkázal, že puška musí okamžitě ke kováři. Jánošík měl právě po stráži a přihlásil se, že pušku odnese. Zajímal ho kovář, o kterém vyprávěl Antoš.

Našel kovárnu podle zvonivých úderů, které se ozývaly z přízemí severní bašty. Severní baště se říkalo na zámku Od kuchaře, protože stála proti kuchyni. Právě tak se říkalo dalším baštám Od polaty, Od rybníka, Od Hutka.

Kovář bušil těžkým kladivem do železných prutů, rozpálených do červena.

Pohlédl na vojáka a řekl:

„Počkej chvíli, dodělám práci, aby mi železo nevychladlo.“

Juraj se opíral o dveře a rozhlížel se. Kovárna byla černá od sazí a plná štiplavého kouře. V koutě u okna spravoval drobný tenký mužík jílec meče.

Konečně položil kovář kladivo, utřel si ruce do zástěry a obrátil se k Jánošíkovi.

„Poručili si novou mříž na arestům, aby jim neutekl. Mříže nedělám rád.“

Díval se zamyšleně na železné pruty. Pak znovu vzhlédl.

„Co chceš?“

„Náš komandant posílá tuhle pušku. Má rozčísnutou pažbu.“

„To je práce pro Michala. Michal je náš puškař.“

Drobný mužík vstal. Sahal Jurajovi sotva po ramena. Podíval se zběžně na pušku, postavil ji do kouta a řekl:

„Přijď za pár dní. S tím bude práce.“

„Ty jsi tady nový, co?“ zeptal se kovář. „Hlídáš, hlídáš?“

„Hlídám,“ řekl Jánošík.

„A jakpak se ti líbí na zámku?“

„Nelíbí,“ řekl Jánošík.

Kovář se zasmál.

„Ty jsi Jánošík z terchovských kopanic, ne?“

„Jak to víš?“

„Říkali mi. Tebe člověk jen tak nepřehlídne. Slyšel jsem taky, že jsi byl u kuruců.“

„Kdo ti to vyprávěl?“

Kovář pokrčil rameny.

„Tady se ví všechno. Nebo skoro všechno.“

Jánošík mlčel. Na lavici pod oknem spatřil hrudku uzeného sýra. Usmál se, připomněla mu domov.

„Vezmi si ten sýr,“ řekl kovář.

„Nechci, nemám hlad.“

„Jen ber, kuruci. Chlap jako hora a nemá hlad? Když nechceš, dej ho jinému. Třeba se někomu hodí.“

Zasmál se a bílé zuby mu zasvítily. Juraj si vzpomněl na Uhorčíka, ten se taky uměl takhle smát. Hlavou mu projela nenadálá myšlenka: byla to náhoda, nebo myslel kovář zbojnického kapitána? Nebo jen tak mluvil do větru? Pozorně na něj pohlédl. Kovář měl poctivou tvář a díval se mu zpříma do očí. Juraj vzal sýr a řekl:

„Dobrá, dám ho někomu, komu se hodí. Někdo se vždycky najde.“

„Jestlipak sis někdy myslel, že budeš jednou bydlet na zámku?“ zeptal se kovář.

„Radši bych bydlel doma v chalupě.“

„To ti rád věřím. Copak teď je zámek zpustlý, ale měl jsi ho vidět dřív, když tady bylo panstvo. Nebo svatební palác naproti. Dnes jsou v něm leda balvany soli. Tam bývaly kdysi svatby! A ty naděláš řeči pro kousek sýra!“ Obrátil se na puškaře. „Jenom mu pověz, Michale, ať vidí, jak se žije na zámku!“

Puškař se otočil.

„To mi říkal písař a je to pravda pravdoucí, našel to tady v knihách. Víš, co se tu snědlo a vypilo na svatbě Thurzových dcer?“

Na chvilku se odmlčel.

„Pětačtyřicet krav. Skoro pět set beranů. Pětadvacet tisíc slepic. Víc jak pět tisíc vajíček. Třicet zubrů z Oravy. Tisíc pstruhů. Zrovna tolik husí. A vypilo se víc jak sto sudů vína. Pravého tokajského!“ Zvedl hlavu. „Tady, chlapče, bylo něco vína. I já ještě pamatuju plné sklepy. Rozmarýnové, hřebíčkové, skořicové. Polínkové. Teď už je tam jen bytčianské. A to dávají jen tomu, koho chtějí odnaučit pít.“

Dal se do smíchu. Juraj si vzpomněl na vesnice, kde lidé jedli pupavu, jahody a pýr a do placek míchali dubovou kůru. Obrátil se.

„Přijdu za pár dnů.“

„Počkej, kuruci!“ zvolal kovář. „Co ses tak rozdurdil? Zpěnila se ti žluč nad tou horou, co sežrali na jediné svatbě? Nediv se, měli takový obyčej. Hodovali tak dlouho, dokud se nevěstě nenarodilo první dítě.“

„I tak je toho dost.“

„Dost,“ přikývl puškař. „Tím spíš, že Thurzo měl těch dcer šest.“

Jánošík pohlédl na puškaře.

„Když tak všechno víš, řekni mi, utekl už tady někdo ze zámeckého arestu?“

Kovář se na něj pozorně zadíval.

„Máš strach, kuruci, že neuhlídáš zbojníka z Kysuc? Neboj se, odtud ještě nikdo neutekl. Vidíš, že pro jistotu dostane ještě jedny mříže. Sám odtud nikdo nevyjde. Sám určitě ne.“

Jánošík neodpověděl. Vyšel na nádvoří. Za ním se znovu ozvaly rány kladiva. Zněly rychleji než před chvílí, jako by si chtěl kovář na železných prutech vylít zlost, anebo snad chtěl dohonit, co zmeškal.

Hned nazítří dal Jánošík hrudku sýra Uhorčíkovi. Zbojnický kapitán ji vzal, nepoděkoval, jen se podíval přimhouřenýma očima na svého strážce.

Od té doby Juraj svému vězni přilepšoval, jak mohl. Dával mu víc jídla, tajně, aby ostatní vachtýři neviděli, přidával mu i ze svého. Vždycky čekal se smolničkou v ruce, až Uhorčík sní, co mu přinesl. Nevyptával se, i když se mu v hlavě rojilo tisíc otázek. Spíš se ptal Uhorčík jeho: jak se žije na kopanicích, jaké to bylo v kurucké vojně a kde bojoval. Juraj odpovídal stručně, několika slovy; jen o té době, kdy přišel ke kurucům, se rozpovídal s nadšením. Tehdy ještě bojovali kurucové bez vrchnosti, každý byl připraven vycedit poslední kapku krve, kamarád pro kamaráda by krk nasadil. A hnali tenkrát labance, že jim leckdy ani stačit nemohli. Uhorčík poslouchal a ve štěrbinách očí mu blýskalo.

Jednou mu Jánošík vyprávěl, jak otec dostal bití od terchovských drábů. Uhorčík sebou hněvivě trhl, až řetězy zařinčely.

„A pročpak jsi to panu hraběti už dávno neodvedl? Já bych si na něj počkal, vytáhl bych ho z kočáru a vysázel mu jich stejně. Ani jednu ránu bych mu nezůstal dlužen!“

Jánošík brzy poznal, že si získal vězňovu důvěru. Za nějakou dobu se z nich stali přátelé. Avšak na zbojnický život se Juraj nezeptal nikdy ani jediným slovem; jenom když Uhorčík začal sám o životě v lesích, o večerech při ohni vysoko v horách, o volném a svobodném živobytí, Juraj mlčel a naslouchal téměř bez dechu.

Někdy zašel Juraj do kovárny a pomáhal kováři při práci. Staral se o oheň, později přidržoval kus rozžhaveného železa v kleštích, oháněl se kladivem. Čas od času mu dal kovář hrudku sýra, brynzu anebo placku a Juraj všechno pravidelně dával Uhorčíkovi.

„Kde to bereš, kuruci?“ zeptal se jednou zbojník.

„To je od kováře,“ zasmál se Jánošík. „Řekl bych, že ti přeje.“

„Od zámeckého kováře?“ zeptal se Uhorčík a zrak mu zbystřil. „Slyšel jsem občas rány a napadlo mi, že je to z kovárny. Přímo tady, na zámku?“

„Na zámku,“ řekl Jánošík, „ale je to poctivý člověk.“

Uhorčík se zamyslil a neřekl nic. O kováři už potom nikdy nemluvili.

Začátkem září slyšel Jánošík od vojáků, že liptovská stolice nařídila přísné tažení proti zbojníkům a sestavila zvláštní stoličnou bandérii, vycvičenou v boji proti horním chlapcům. Když to řekl svému vězni, Uhorčík se rozesmál.

„Mají z nás strach, kuruci!“

Přešel podzim a nastala zima, tuhá a zlá. Ve strážnici hořel v kachlových kamnech oheň dnem i nocí, ale ve věznici bylo vlhko a mrazivo, po zdech stékala voda. Jánošík hodil Uhorčíkovi náruč slámy a starých hadrů. Vězeň se do nich zavrtal, aby se aspoň trochu zahřál.

V kraji byl hlad, na dolní zemi řádil mor a šířil se na všechny strany. Už byl i v Nitře, v Trnavě, v Novém Městě. Jednoho dne přinesl kovář zprávu, že v Trenčíně, vypáleném po veliké bitvě kuruců a císařských v srpnu před dvěma léty, zemřelo na mor za jediný rok šestnáct set lidí.

„Nešťastné město,“ povzdychl si kovář, když to Jurajovi vyprávěl. „Víš, co jim udělal Edmund Hurly, císařský komandant? Zrekvíroval poslední zbytky jídla a vyhnal z města všechny starce, ženy, děti a nemocné, aby neujídali. A to jim ještě vojáci vzali všechno, co měli, i obutí jim stáhli, střevíce a krpce, takže museli odejít bosí, v mrazu a v zimě.“

Studený vítr profukoval zámeckými ambity a chodbami, venku pukaly stromy mrazem.

Jaro však přišlo brzy a už v polovině března roztál na vrcholech kopců kolem Bytči poslední sníh. Jednoho dne na začátku máje svolal komandant všechny vojáky strážního oddílu a dal vyvalit ze sklepa sud vína.

„Na oslavu vítězství,“ řekl vojákům. „Tenhle sud je pro vás! Vojna skončila! Poslední zbytky zlopověstných kuruců vpochodovaly v plné zbroji za vedení grófa Károlyiho na Kismajtenské pole a složily k nohám císařského generála Pavla Pálffyho bojové zástavy. Musela to být pěkná paráda, hráli jim k tomu Te deum a vířily bubny. A den nato byl v městě Satu Mare uzavřen mír. Je po vojně!“

Zdvihl pohár vína. „Na zdraví generála Pálffyho!“

Vojáci se vrhli k sudu. Juraj postával mezi nimi, nenapil se. Druhého dne oznámil novinu Uhorčíkovi. Zbojnický kapitán jen mávl rukou.

„A čekal jsi snad něco jiného? Vzít si vrchnost za kapitány! Co jste si od toho slibovali?“

„Rákoczi to myslel poctivě.“

„Chtěl něco jiného než vy,“ řekl Uhorčík. „Co se s ním vlastně stalo?“

„Utekl do Polské.“

„Co mu zbývalo,“ řekl Uhorčík. „Myslel to možná poctivě, ale udělal chybu. Moc chyb. Nechal komandovat panstvo a tím si podřízl haluzku, na které seděl. K čertu se všemi!“

Potom ho něco napadlo a zahleděl se pátravě na Jánošíka.

„Kuruci,“ řekl tiše. „Ale to znamená pro tebe naději.“

Juraj se na něj podíval nechápavě.

„Naději? Posmíváš se?“

„Vůbec ne. Vojna skončila, z vojáků se stanou darmojedi. Nebudou jich už tolik potřebovat. Vrchnost bude potřebovat chlapy na polích, ne v bílých kabátcích.“

„A co z toho?“

„Budou pouštět! Kdo zaplatí, může se dostat domů.“

„Zaplatit?“ zeptal se Juraj. „A z čeho? Čím?“

„Žádný člověk není tak bezmocný, jak si myslí,“ řekl Uhorčík. „Povídal jsi, že sis přivedl domů z kurucké vojny koně. Kdyby na něj tvůj tatík naložil pár liščích kůží a nějakou tu hroudu sýra, možná by si panstvo dalo říct.“

„Pár liščích kůží a hroudu sýra! Na svatbě tady spořádali padesát krav! Myslíš, že je vytrhne hrouda sýra?“

Uhorčík zavrtěl hlavou.

„Pány nahoře jistě ne. Ale nižší vrchnost bude mít po těch vojnách taky vysoko do žlabu. Správce, oficír, malí zemánkové…“

Pohlédl na Jánošíka.

„Zkus to, vojáku!“

Juraj se mračil.

„To nejde.“

„Ale proč?“

„Nemůžu to od otce chtít. Zůstanou mu jen holé ruce, a ještě se zadluží.“

„Jednou mu to vrátíš.“

„Jak?“

„Třeba na něco přijdeš. Nebo chceš celý život hrbit hřbet, dřít se pro pána a klanět se drábům?“

„Ne. To nechci.“

„Člověk se musí rozhodnout. Buď, anebo. Nic napůl.“ Už se neusmíval. „Tak co? Zkusíš to?“

Jánošík vzhlédl a zadíval se zpříma vězňovi do očí.

„Doma ani nevědí, kde jsem.“

Uhorčík se předklonil. Řetězy zachrastily.

„Před bránou stává jeden člověk a prodává sýr. Takový dlouhý kolohnát. Někdy od něj kupuje i kovář. Jdi za tím člověkem a pověz mu, ať se vydá do Terchové k tvému otci nebo bratrovi. Povídal jsi přece, že máš bratra?“

„Mám tři bratry. Jednoho staršího, dva jsou mladší.“

„Tak ať jde za tím starším. Nebo rovnou za otcem, jak chceš, a ať mu tohle všechno řekne. Ať to zkusí.“

Z chodby se ozvaly kroky druhého vachtýře.

„A teď už běž, už jsi tady moc dlouho.“

Jánošík se obrátil a vyšel z vězení.

Několik dní bedlivě sledoval každého, kdo se objevil v blízkosti brány, ale dlouhán, kterého mu Uhorčík popsal, se neobjevoval. Teprve třetího dne ho uviděl. Stál při cestě nedaleko mostu a prodával oficírovi brynzu. O něčem se dohadovali. Juraj pochopil, že kolohnát přemlouvá oficíra, aby ho pustil ke kováři, který od něj vždycky kupuje.

Jánošík přistoupil.

„Odvedu ho tam,“ nabídl se. „A zase ho přivedu zpátky.“

Oficír svolil. Juraj šel s mužem přes zámecký dvůr, u kamenné kašny se zastavili. Řekl všechno, co mu poradil jeho vězeň. Muž se na něj podíval, neodpověděl. Teprve když se blížili ke kovárně, zeptal se:

„Ty hlídáš vždycky u brány?“

„Někdy. Někdy na věži nebo u arestu.“

Dlouhán už neřekl nic. Došli do kovárny, kovář koupil hroudu sýra a Jánošík odvedl muže k bráně a přes kamenný most. Už spolu nepromluvili ani slovo.

Když to vyprávěl o několik dnů později Uhorčíkovi, zbojnický kapitán se jen vesele zašklebil.

„Tak teď musíš jen doufat, že bude mít panstvo zrovna dobrou náladu, až tvůj tatík přijede.“

„Já tomu moc nevěřím,“ řekl Jánošík.

Uhorčík však jako by ho neslyšel. Kývl hlavou, aby přistoupil blíž.

„Poslouchej,“ řekl tiše, „tak mi napadlo, že už je nejvyšší čas i pro mne. Co kdybych to zkusil taky?“

„Ty? Vykoupit se?“

Uhorčík se zasmál.

„Dá se to tak říct.“ A hned pokračoval:

„Až se objeví u brány zase ten dlouhán, pověz mu, že tady už mám dlouhou chvíli. Ať přinese správci a oficírovi taky pár liščích nebo vlčích kůží a kousek sýra. Co tomu říkáš?“

„A – od koho?“

Uhorčík se zasmál.

„Od koho! Od koho! Však už vrchnost bude vědět! Ať jim řekne, že je to dárek z Kysuc.“

„Nepustí tě,“ řekl Jánošík. „Tebe ne.“

„Musím se odtud dostat,“ řekl Uhorčík rozhodně a dodal šeptem: „Budu se ženit! Svatba už je dávno domluvená a nemůžu nechat nevěstu tak dlouho čekat.“

Zaklonil hlavu a znovu se rozesmál.

Jánošík pomalu vyšel z věznice.

Minulo několik dnů. Místo, na kterém stával před mostem dlouhán se sýrem, bylo prázdné. Juraj chodil ve volném čase pomáhat ke kováři. Bil těžkým kladivem do železného plátu, až kovadlina zvonila. Kovář si otřel z čela pot hřbetem dlaně a řekl:

„Jde ti to docela dobře. Takového pomocníka bych chtěl mít. Nechceš si zkusit udělat něco sám?“

Jánošík zaváhal. „Rád bych měl jednou na Bytču nějakou památku. Třeba klíč?“

Kovář na něj pohlédl přimhouřenýma očima. „Dobrá, třeba klíč. Proč ne?“

Juraj rozžhavil nad plameny kousek železa, levou rukou přidržoval kleště a druhými kleštěmi pomalu ohnul jeden konec. Potom začal bušit do rozpáleného kovu, až jiskry odletovaly.

„Máš sílu jako býk,“ pochválil ho kovář. Chvíli ho sledoval s rukama založenýma na prsou, potom řekl:

„Ukaž, dodělám to. Na všechno síla nestačí. Musíš mít taky fortel.“

Pracoval rychle a obratně. Hotový klíč vložil do džberu, voda zasyčela a vyvalil se z ní oblak páry. Kovář hodil klíč na kovadlinu. Juraj ho vzal do ruky. Byl ještě teplý.

„Dobře si ho schovej,“ řekl kovář.

Když nazítří Jánošík ve strážnici na chvíli osaměl, vytáhl kovářův dárek a přiložil ho ke klíči, který visel na hřebíku u dveří. Oba klíče byly k nerozeznání stejné. Usmál se.

Uplynulo opět několik dní. Jánošík šel právě přes nádvoří k vězeňské strážnici, když ho zastavil komandant.

„Ty jsi Jánošík z Terchové?“ zeptal se zamračeně.

„Jsem,“ řekl Jánošík.

Oficír natáhl ruku.

„Dej mi tu pušku.“

Juraj se nehýbal.

„Povídám,“ rozkřikl se oficír, „dej mi tu pušku!“

Juraj mu ji váhavě podal. Hlavou mu bleskla myšlenka, že je všechno ztraceno. Sevřel pěsti a chystal se ke skoku.

„Zajdi do kanceláře,“ řekl oficír. „Tvůj táta tě vykoupil ze služby. Takové chlapy pouštějí domů! Za chvíli mi tady zůstanou jen vysloužilci a třasořitkové! Čert aby to vzal!“

Odplivl si a odcházel. Juraj se rozběhl do kanceláře.

Časně ráno prošel zámeckou bránou. Při okraji cesty spatřil Janka. Vrhl se k němu a objal ho. Několik kroků za mostem stál dlouhán a měl před sebou v trávě kus plátna se třemi hrudkami sýra. Bratři k němu zamířili.

„Za kolik prodáváš ten sýr?“ zeptal se Juraj vesele.

Dlouhán si ho změřil, jako by ho viděl poprvé.

„Neznám tě,“ řekl stroze. „Nikdy jsem tě neviděl. A neprodávám leckomu.“

„Co se dá dělat,“ řekl Jánošík. „Neprodáš, neprodáš. Ani já nekupuju.“ Pak dodal tišeji: „Schovej si to radši na svatbu. Znám jednoho, co se bude brzy ženit. Měl jsem ti to vyřídit.“

Dlouhán se sklonil, dvěma rychlými pohyby zavázal plátno do uzlu a rychlým krokem zamířil k chalupám Bytči. Brzy se ztratil mezi stromy.

Janko vzal bratra kolem ramen a oba pomalu vykročili po cestě za ním.

„Co budeš dělat?“ zeptal se Janko.

Jánošík se rozhlédl. V korunách stromů šuměl vítr, vysoko nad horami bylo modré nebe.

„Co bych dělal? Vrátím se s tebou do Terchové.“

Mezi prvními stromy se zastavil a pohlédl zpátky k zámku. Zdvíhal se proti modré obloze, ponurý a temný, s doškovou střechou na vysoké věži. Podobal se spíš pevnosti než zámku. Vzpomněl si na Uhorčíka.

„Ať dostane dobrou ženu,“ řekl rozjařeně a rozesmál se, když uviděl Jankův nechápavý obličej.

„Toho si nevšímej,“ řekl vesele a oba se rozběhli po cestě k Bytči.

12

Tak se Juraj Jánošík vrátil znovu domů, na terchovské kopanice. Otec ho přivítal se slzami v očích, objal ho a Juraj si všiml, jak zešedivěl a pohubl. Matka byla udřená, zestárla, ale ve tváři mela radost, že je syn doma.

Začal zase hospodařit s Jankem, oba mladší jim pomáhali. Políčko za chalupou bylo tak malé, že by je dítě přehodilo kamenem, ale zarůstalo bez přestání trávou, protože na něm mohli pracovat jen v noci nebo když pršelo a nešli na robotu. Pět dní v týdnu se plahočili od svítání do soumraku na panském, šestý den káceli a klučili v lese. A jestliže se dřív žilo těžko, teď se žilo ještě hůř.

Odliv lidí z chudých severních krajů neustále rostl: odcházeli z Oravy, Trenčínska, z Liptova, Spiše. Některé dědiny zůstaly téměř prázdné a bez života. Znovu a znovu odcházeli lidé na dolní zemi, po vojnách skoro liduprázdnou. A z obsazených vesnic po krátkém čase vyjížděly další skupiny uprchlíků, jako když roje včel opouštějí úl.

Hrabě Löwenburg očekával, že po porážce kuruckých vojsk dolehne na poddané zklamání jako balvan, že s posledními kuruci zmizí i jejich vzdor a naděje; doufal, že teď je bude mít všechny pevně v rukou. Lid byl zklamán, hluboce zklamán, ale nechtěl svěsit hlavu. Hrabě tušil, kde je důvod. Množí se ten bohapustý hmyz, ty bandy tolvajské, co přespávají v lesích a zapalují ohně na horách, uprchlíci z kuruckých i císařských vojsk, vystěhovalci, kteří prchají zpátky a nemohou do rodné obce, všichni ti potulní, kteří se skrývají před spravedlností a šíří nenávist k pánům jako zhoubnou nemoc. Stoliční bandérie z Liptova, založená jen k lapání zbojníků, vysedává po krčmách, bloudí krajem od ničeho k ničemu a nechytila ještě ani zajíce.

Hrabě hrozil přísnými tresty každému, kdo bude zbojníky přechovávat, kdokoli jim poskytne pomoc, kdo nebude okamžitě hlásit každé setkání s nimi. Ale radní a rychtáři před ním stáli jako berani s hlavami sklopenými a neřekli, neprozradili. Čas od času dal někoho zmrskat, temnice byly plné, ale nezdálo se, že to pomáhá.

Juraj Jánošík chodil na panské s bratry. Hajduci a drábové ho nespouštěli z očí; byl pro ně kuruc, nepřítel a buřič, nemohli mu zapomenout, že vyklouzl z bílého kabátku. Při práci ho pobízeli karabáčem i holí, a když kácel v lese, nehnuli se od něj ani na krok. Stačilo, aby si jen narovnal záda nebo otřel pot z čela, a už křičeli, hrozili, zdvíhali karabáč.

Juraj chodil zamlklý, zamračený, oči mu blýskaly. Cítil, že se rychle blíží okamžik, kdy se vzepře, kdy skočí po drábovi a vytrhne mu hůl nebo ho požene karabáčem až do Tepličky před zámeckou bránu.

„Co zmůžeš,“ říkal vždycky otec. „Takový je světa běh. Jeden vládne, druhý pracuje. Jeden poroučí, druhý poslouchá.“

Jánošík pokaždé jen zaťal zuby, neodpovídal, nakonec už nemluvil vůbec.

Také otec byl teď stále zamlklejší. Chodil s hlavou svěšenou, a čím rychleji se blížil konec léta, tím víc se mu prohlubovaly vrásky na čele. Juraj věděl, že na svátek Michala, devětadvacátého září, má zaplatit jako každým rokem šest zlatých za chalupu. A otec ty peníze neměl, výkupné za syna ho bezmála ožebračilo.

Léto přešlo a nastalo září. Modré, tiché září, kdy vzduch byl čirý jako voda ve studánce a Rozsutec i Mravečník se zdály jak na dosah ruky.

„Hory nám lezou do chalupy,“ říkávala matka a Jánošík měl pocit, že stačí jen zlehka se odrazit a už se vznese, že přeskočí celé to údolí až k Vrátné, ke Stohu, k Pěti furmanům.

Jednoho dne se vracel z panského. Byl teplý večer, na nebi hvězdy, nikde se nepohnul ani větříček.

Juraj šel sám, zabrán do svých myšlenek. Pomalu stoupal stezkou od řeky, vysoko proti němu se zdvíhal hřeben Púpova, té hory jeho dětství. Zastavil se, chvíli se díval vzhůru na milovaný vrch a znovu vykročil. Udělal sotva pár kroků, když zaslechl z houštiny lísek tiché zavolání. Obrátil se, ale nikoho neviděl.

„Ďurine, kuruci,“ ozvalo se znovu, tentokrát už zřetelně.

Z křoviny vystoupil muž a zastavil se. Rozpřáhl ruce.

Juraj ho poznal na první pohled. Byl menší, než se zdálo tenkrát na Bytči, ale široký v ramenou, pořízek s rukama jako tlapy, s hřívou havraních vlasů. Zuby mu blýskaly v širokém úsměvu.

„Uhorčík!“ vydechl Jánošík a vrhl se k němu. Objali se.

„Jak se ti to povedlo?“ zeptal se Jánošík. „Jak jsi to dokázal?“

Uhorčík se zasmál.

„Neptej se. Kdo nic neví, nic nepoví. A třeba se ti jednou bude hodit, že nic nevíš. Ale – děkuju ti.“

Jánošík si ho radostně prohlížel.

„Jdu rovnou za tebou,“ řekl Uhorčík. „Vyřídil jsem si svoje věci a hned jsem se pustil k Terchové. Pojď, sedneme si na chvíli.“

Zamířili k houštině lísek. Uprostřed malého palouku se posadili na ztrouchnivělý kmen vyvráceného buku.

„Jak se ti vede, Ďurine?“ zeptal se Uhorčík. „Takhle sis to představoval?“

„Takhle ne.“

Vyprávěl mu o otci, o daních, o hajducích a drábech.

„Co chceš dělat dál?“

Jánošík mlčel. Pak řekl tiše:

„Nebudu tak žít. Nedokážu to.“

„A co tedy? Budeš čekat, až se zase někde vzepře nějaký pán proti jinému pánu, a dáš se k němu do služeb?“

Jánošík neodpověděl.

„Čekat nápravu od vrchnosti je bláznovství. Jsi chlap, musíš něco udělat sám! Jinak to nejde.“

Jánošík se díval k černým obrysům hor nad Vrátnou.

Uhorčík ho vzal za loket a naklonil se k němu.

„Neptáš se, proč jsem za tebou přišel?“

„Čekal jsem tě.“

„Ďurine, pojď do hor. Pojď k nám, k mému regimentu. Jen na horách je spravedlnost. Budeš volný jako pták, jako ryba ve vodě.“

„Jako ty na Bytči?“

„Bojíš se, že tě chytí? I ptáka v povětří dostihne orel nebo ho může sestřelit lovec. A přece: co je ptáků na nebi! I rybu ve vodě může chytit rybář, třeba i pstruha nebo hlavatku. A bojí se proto pstruh vody?“

„Já nemám strach.“

„Tak co tedy? Chceš se dřít dál, aby měl Löwenburg plné komory? Udřou tě k smrti! Jestřába můžou chytit, ale aspoň lítá! Ty nelítáš. Plahočíš se jako přišlápnutý brouk! Jsi na tom zrovna tak jako já na Bytči!“

„Hůř,“ řekl Jánošík.

„Víš, jak jsem se já dostal na zboj?“ zeptal se Uhorčík. „Jednou jsem pásl na louce koně. Přišli ke mně z lesa dva chlapi, zbojníci, a řekli: Chceš dělat slouhu až do smrti? Když nechceš, pojď s námi! A tak jsem šel. Zverbovali mě. Jmenovali se Toporisko a Drozd. Už je to sedm let. A nikdy jsem nelitoval. Na začátku si mě hlídali, jestli si to nerozmyslím, musel jsem devětkrát přísahat, než mě vzali mezi sebe natrvalo. Kde všude jsme byli! Ve Slezsku, na Kysucích, v Polské, na Oravě… Všechno jsme vrchnosti odvedli. Vlastně všechno ne, na to je nás málo, moc málo. A ještě by člověk musel žít sto let. Kdo za tebe vezme spravedlnost do ruky? Löwenburg? Oficíři? To je k smíchu! Dej se k nám, kuruci. Povedeme zase vojnu, ale jinou, než jsou ty jejich.“

Jánošík vstal.

„Půjdu. Jsem rád, že jsi přišel.“

Uhorčík ho objal.

„Já věděl, že se na tebe můžu spolehnout.“ Chvíli mlčel a pak dodal: „A ještě něco ti řeknu. Já už mám léta. Přijde čas, kdy zaseknu valašku v lese do buku, a nebude to už tak dlouho trvat. Chci, abys byl kapitán místo mě. Mám ve frajkompanii dobré chlapce, ale ty budeš ze všech nejlepší. Ty budeš dobrý hejtman.“

Jánošík se zasmál.

„Nějak na mě pospícháš, Uhorčíku. Ještě jsi nezasil, a už chceš sklízet.“

„Zaseto už je, a dávno!“

Pak seděli ještě dlouho na kmeni padlého buku a Uhorčík vyprávěl. Konečně vstali.

„A teď už běž. Chlapci mě čekají. Zejtra večer tě budeme čekat mezi Príslopem a Sokolím.“

Zmizel v houštině. Pohyboval se jako rys, ani větévka nezašustila. Jánošík se rozběhl svahem vzhůru. Tráva voněla, vzduch byl čerstvý a vlahý, Jurajovi se chtělo zpívat.

Teprve když spatřil stín velké lípy nad otcovou chalupou, zvolnil krok. Náhle na něj padl smutek. Sehnul se, překročil práh.

Ráno vstal brzy a probudil Janka. Vyšli před chalupu. Ještě nezačalo svítat.

„Chci se s tebou rozloučit, Janko.“

„Rozloučit?“

„Neptej se. Kdo nic neví, nic nepoví.“

Janko se díval chvíli před sebe a mlčel. Podíval se na svého bratra a řekl:

„Myslil jsem si už dávno, že to jednou uděláš. Nebojíš se, že tě chytí?“

„Tady jsem lapený! Nedokážu pořád nastavovat záda drábům a každému, kdo má v ruce hůl!“

„Budou tě štvát jako vlka, jako prašivou lišku.“

„Já se nenechám. Pozdravuj matku a otce. A oba bratry. Ať si na mě někdy vzpomenou.“

Obrátil se, vstoupil do pitvoru a vytrhl z trámu valašku, s kterou pracoval v lese. Byla tam zaťatá vedle otcova toporu a pantoku. Potěžkal ji, připadala mu teď lehká jako pírko.

„Nechceš, abych šel s tebou?“ zeptal se Janko.

Juraj ho objal.

„Ne. Někdo musí zůstat s otcem.“

„Kdybys potřeboval – přijď. Pomůžu ti.“

Juraj už neodpověděl. Seběhl do údolí. Kopaničáři už šli do roboty. Překročil potok a zamířil k Vrátné. Z lesa na něj dýchl svěží chlad, od vody hořce voněly široké listy šťovíku. Stoupal stále výš a výš, dotkl se dlaní vápencové skály. Byla teplá, jak na ni svítilo slunce; zdálo se mu, že je to živý tvor, že dýchá, že ho vítá.

Celý den se potuloval ve skálách. Lehl si do trávy a díval se dolů na Terchovou a na kopanice, na hřeben Púpova, na táhlé obzory hor, na cestu, jež vedla podle Varínky k Tepličce. Když se slunce začalo naklánět k vrchům, zamířil z Grúně k lesním mýtinám nad Vrátňankou.

Právě v tu chvíli našel Martin Jánošík, jeho otec, na prahu své chalupy šest zlatých. Bylo devětadvacátého září, svátek svatého Michala. Den, kdy se na Löwenburgově panství platily daně.

Slunce zapadlo, v dolinách se objevily modré stíny. Juraj šel rychle suchým brusinčím mezi řídkými stromy. Zaslechl křik sojky a zastavil se; rozhlížel se, ale nikde ptáka neviděl, kolem bylo ticho. Chtěl pokračovat v cestě, ale náhle jako by ze země vyrostl, stál před ním vysoký dlouhán v bílé košili, za vybíjeným opaskem mu trčely dvě pistole, ruce měl složeny na prsou. Díval se na něj a smál se od ucha k uchu. Juraj ho hned poznal: byl to ten kolohnát, co prodával v Bytči sýry.

„Tak pojď, vojáku,“ řekl dlouhán. „Chceš koupit sýr? Už na tebe čekáme.“

Vedl ho sotva znatelnou lesní pěšinou. Juraj postřehl mezi borovicemi slabou zář ohně. Po malé chvíli vykročili na těsný palouk. Kolem ohně postával a posedával houf mužů, Juraj spatřil Uhorčíka.

Kapitán vyšel dvojici vstříc, objal Juraje a přivedl ho blíž k ohni. Muži ho zkoumavě pozorovali.

„Tak to je ten kuruc, o kterém jsem vám vyprávěl,“ řekl Uhorčík. Obrátil se. „A tohle, Ďurine, je můj regiment.“

Ti, co seděli, vstali.

„Tohle je Juro Turjak, taky se mu říká Huncaga nebo Hunčík nebo Huncaj.“ Uhorčík ukázal na zarostlého hromotluka. „Dřív pásl koně, taky chodil po vsích s medvědem. Nebo medvěd vodil Huncagu – kdoví. Nejspíš si je lidi museli plést.“

„A tohle je Kuba Chlastiak z Otočnic.“ Kubo si s Huncagou moc nezadal, snad byl ještě rozložitější.

„Tady s Moravčíkem ses už seznámil.“ Ukázal na kolohnáta, kterého Jánošík znal z Bytči. Dlouhán se usmál, měl modré a důvěřivé oči. „Říkáme mu Moravčík, protože je z Moravy, ale vlastně se jmenuje Kovalčík.“

„A tady je Ondřej, Ondruš, z kysúckého Dlhého Pole. Dobrý chlap.“ Ondruš byl vysoký bezmála jako Moravčík, ale štíhlejší, kštici měl rezatou, jako by mu chytila od ohně.

Uhorčík pokračoval.

„Tady je Gavlov z Polska, Kovalovský je z Rakové, dobrý chlap, tohle je Bagár, ten mrňous je Vrábel, tohle je Pavolko Bernatik. Pár chlapců vartuje dole nad údolím.“

Zvědavě si Jánošíka prohlíželi. Moravčík a Vrábel se usmívali.

„Dohodli jsme se,“ pokračoval Uhorčík, „že tě vezmeme mezi sebe. Nerozmyslil sis to?“

„Nerozmyslil.“

„Dobrá. Ale ze všeho nejdřív musíš složit přísahu. To je náš zákon.“

Huncaga přihodil do ohně náruč klestí. Dřevo zapraskalo a plameny vysoko vyšlehly.

„Přísahej, že své tovaryše nevyzradíš, neoklameš a neopustíš ani ve štěstí, ani v neštěstí. Zvedni ruku a opakuj to pomalu po mně.“

Muži stáli a sledovali pozorně nového kamaráda. Juraj odříkával pomalu po Uhorčíkovi slova přísahy. Když skončil, Uhorčík ho objal, pak k němu přistupovali všichni členové družiny a objali ho kolem ramen. Když ho sevřel Huncaga, Juraj myslel, že je to jeho poslední hodinka.

„No tak, medvěde,“ vykřikl Uhorčík, „nepolámej mu kosti, ať taky zbude něco pro vrchnost! A kde je víno?“

To už přinášel Moravčík z lesa malý soudek vína. Nesl ho na rameni, jako by to byl pytel suchého listí.

„A teď mi podej dudy!“ zvolal Uhorčík.

Zrzavý Ondruš mu podal gajdy, Uhorčík je rozjařeně stiskl pod paží. Vřískavá, divoká melodie se vznesla nad mýtinou a všichni se hned připojili. Jánošík zpíval s nimi.

V soudku nezůstala za chvíli ani kapka, ale Uhorčík byl neúnavný, hrál a hrál, zpíval, radost z něho jen tryskala.

Trvalo dlouho, než odložil gajdy. Zbojníci se rozložili do trávy kolem dohasínajícího ohně. Uhorčík se uvelebil až téměř mezi stromy.

„Ďurine, pojď sem ke mně,“ zavolal polohlasem na Juraje, který stále ještě seděl na kameni u ohně. Jánošík k němu pomalu přistoupil a lehl si pár kroků vedle něho.

„Nelituješ?“ zeptal se Uhorčík. „Teď už jsi jeden z nás. Teď už couvnout nemůžeš.“

„Nechci couvnout,“ řekl Juraj.

„To je dobře.“ Uhorčík chvíli mlčel, pozoroval hvězdy na temném nebi. „Bude dobrý čas,“ řekl tiše. „Ale zima přijde letos brzo.“ Obrátil se na bok, podepřel si hlavu dlaní a dodal:

„Zejtra se dáme na Moravu, potřebujeme pár rífů sukna a něco plátna na košile. Ať vypadáme na svatbě trochu k světu, aby se nevěsta nemusela za ženicha stydět.“

„Ty se budeš opravdu ženit?“

Uhorčík se rozesmál.

„Co se divíš? Už mě lapili, Ďurine! Co nedokázali hajduci, povedlo se jedné pěkné vdově!“ Ztišil hlas. „Ale žádný strach. Však tě zacvičíme do zbojnického řemesla, bát se nemusíš. Teď jen abys ukázal chlapcům, co jsi zač, jinak tě za kapitána nepřijmou. Ale já vím, že mě nezklameš.“

Převrátil se na záda, zavřel oči a v mžiku začal chrápat. Jánošík ležel s rukama pod hlavou a díval se do tratoliště hvězd. Myslel na otce, na matku, na lískové pruty v drábově ruce tehdy na mostku v Terchové, na to nadšení, s nímž táhl po boku kuruců do boje. Vzpomínal na Bytču a na Matěje a stále znovu se mu vracela myšlenka na umírajícího Oravce, viděl ho před sebou a slyšel jeho poslední slova. Vzpomněl si na padající zdi Strečna, tenkrát byl ještě dítě, ale nikdy na ten pohled nezapomněl, a hned potom si vybavil odulou tvář s pichlavýma očkama, tvář Jana Jakuba Löwenburga. Mávl rukou, jako by chtěl zahnat obtížnou mouchu.

Na východě začaly hvězdy pomalu blednout.

13

Hladina váhu se leskla ve slunci. Voda ubíhala rychle, občas jen krátce zašuměla a zatřpytila se v bílé pěně; dál proti proudu se však řeka stáčela v ostrém oblouku mezi skálami a temný hukot prozrazoval blízkost peřejí.

V křovinách na nízké skále stáli dva muži v bílých soukenných nohavicích a pozorovali cestu, která tu vedla těsně nad řekou: jeden vysoký a štíhlý, druhý podsaditý, skoro zavalitý. V houští za nimi seděli v trávě a na kamenech další, byl jich celý houf.

Čekali tady už dva dny. Přešli od Vrátné horami přes Stratenec a Suchý a nad Starhradem sestoupili skalní roklí k Váhu, už druhý den hlídali vodu i cestu, ale po řece přeplulo jen několik vorů. Pltníci byli zmáčení od hlavy až k patě, jak právě propluli peřejemi, kromě nich však nebyl už na vorech nikdo. Místo kolem ohniště, kde na dvojitých kládách obvykle sedávali ti, kteří cestovali po řece, bylo prázdné. Po cestě přejelo několik vesnických vozů, přešli dřevorubci, a to bylo vše.

Uhorčík už byl netrpělivý.

„Měli jsme být dávno na Moravě! Přejdeme Beskyd a počkáme, znám tam místo, kudy chodívají Moravci s plátnem. Potřebujeme na košile a na výbavu pro nevěstu. Martínek bude mít co dělat, aby nám je včas ušil. Počkáme ještě do večera, a pak půjdeme na Kysuce.“

Juraj Jánošík se zasmál.

„Nemůžeš se už dočkat svatby?“

Uhorčík neměl čas odpovědět. Z houštin po proudu se ozvalo zakrákání havrana.

„To je Kubo Chlastiak,“ řekl Uhorčík. Zdvihl karabinu a zadíval se pozorně na cestu. Ze záhybu se ozvalo po krátké chvíli skřípání kol, blížilo se, potom vyjel ze zátočiny zaprášený kočár s balíky na střeše a s dalšími nad zadními koly.

„Tak to vypadá,“ řekl Juraj, „že jsme se dočkali.“

„Podíváme se mu na ten náklad?“ zeptal se Huncaga. „Na brynzu to zrovna nevypadá.“

Uhorčík místo odpovědi hvízdl na prsty, až se to rozlehlo mezi skálami několikanásobnou ozvěnou, a vykřikl:

„Stůj!“

Vozka práskl bičem a kočár se zběsile rozjel. Uhorčík zdvihl karabinu a vystřelil do vzduchu. Rána ještě nedozněla a Jánošík už byl na cestě, vrhl se ke koním, zavěsil se na opratě. Kočár zastavil.

V mžiku byl obklopen skupinou mužů. Vozka uviděl pistole a zbledl ve tváři.

Uhorčík přistoupil ke dvířkám, rázným trhnutím je otevřel a zvolal:

„Dej bohu duši a nám peníze!“

Nic se ani nepohnulo.

„Tak bude to?“ řekl Uhorčík.

Ve dvířkách se objevil pomenší tlouštík. Rozhlédl se a zesinal ve tváři. Pomalu vylézal na cestu, kočár se rozhoupal pod jeho váhou.

„Prohledat,“ řekl Uhorčík.

Tlouštíkovi se roztřásla brada. Když uviděl, že před ním stojí Huncaga, mohutný a zarostlý jako medvěd, opřel se rukama o kočár a zdálo se, že omdlí.

Huncaga se zasmál. Byl to řezavý, strašlivý smích a tlusťoch zavřel oči, jako by přicházela jeho poslední hodinka. Huncaga tím smíchem rád děsil dráby na poli i děvečky, jež ve stráních hrabaly seno.

Píchl mužovi ukazovákem do pasu a řekl znechuceně:

„Široké břicho, sádlem prorostlé!“

Když dal ruku zpátky, třímal v ní kožený měšec. Hodil ho Uhorčíkovi, ten ho zručným pohybem zachytil v letu.

Tlouštík se vzpamatoval.

„Huncúti! Zlosyni! Vraťte mi ty peníze!“

„Kdopak jsi,“ zeptal se Uhorčík, „že tak vyvádíš?“

„A kdo jsi ty, zloději?“ zavřeštěl muž. „Já jsem žilinský kupec Ján Šipoš a dám tě ztrestat na hrdle!“

„O moje hrdlo si nedělej starosti. Řekl bych, že tvému krku hrozí v tuhle chvíli větší nebezpečí.“

Šipoš zdvihl ruku k límci, jako by se chtěl bránit.

„Kdo je tam ještě?“ zeptal se Uhorčík, ale to už Huncaga vytahoval z kočáru drobného hubeného mužíčka. Postavil ho vedle Šipoše, mužík byl zelený ve tváři a klepal se strachem.

Chlapi se dali do smíchu, plácali se do stehen, vykřikovali.

„Pěkná dvojice, jen co je pravda,“ řehtal se vysoký a ryšavý Ondruš. „Vy jste se museli hodně dlouho hledat! Kdopak je ten hubeňousek?“

„To je můj úředník,“ řekl Šipoš, „a tohle vás přijde draho!“

„Draho nedraho,“ řekl Uhorčík, když se přestal smát. „Kam jedeš?“

„Do Martina.“

„A veze sukno!“ vykřikl Moravčík, který právě na střeše kočáru rozřízl nožem první balík.

„To je přímo dar z nebe,“ usmál se Uhorčík. „Shoďte všechno dolů!“ Ve chvíli ležely balíky na okraji cesty. Uhorčík se nad nimi sklonil. „Dobré sukno, vida! Vypadá na pravou angliju.“ Zdvihl hlavu. „Ty musíš být ale bohatý kupec!“

„Jsem chudobný člověk,“ zavřeštěl Šipoš. „A tohle je všechno, co mám! Vezu to na trh do Martina!“

„Pěkně chudobný,“ řekl Uhorčík, který zrovna nahlížel do měšce. „Viděli jste někdy chudáka s takovým břichem?“ rozzlobil se Huncaga. „Kolik tam naskládáš slepic na posezení, co? Nebo je to sud žinčice?“

„Tak už dost,“ zasáhl Uhorčík. „Popovídat si můžeme jindy, teď není čas. Odpřáhnout koně a naložit!“

Jánošík rychle odstrojil koně. Chlapci vzali balíky, naložili je koním na hřbety a pevně je přivázali.

„Co bude se mnou?“ zeptal se ustrašeně Šipoš.

„Takové břicho zdraví neslouží,“ řekl Uhorčík. „Zout!“

Šipoš na něj chvíli ohromeně zíral, potom si zul zdobené střevíce. Uhorčík natáhl mlčky ruku a kupec mu je podal. Uhorčík se rozpřáhl a hodil je doprostřed Váhu. Kupec stál v prachu cesty v bílých punčochách a tvářil se žalostně.

„Chlapci,“ řekl Uhorčík, „ukliďte ten kočár, ať tady nepřekáží!“

Juraj se opřel ramenem do kočáru. Ten se rozjel a v okamžiku byl ve Váhu. Voda vystříkla, kočár stál šikmo v řece, bylo vidět jen kus dvířek a střechu. Váh kolem něj dravě šuměl, potom se kočár naklonil ještě víc a voda se nad ním zavřela.

Uhorčík se obrátil k Šipošovi.

„A teď můžeš jít. Přeju šťastnou cestu a dobré pořízení!“

„Pěšky?“ zeptal se kupec nedůvěřivě.

„Pěšky. Jak jinak? Aby ti trochu splasklo břicho.“

Pohlédl na vozku, který stál celou tu dobu mlčky na okraji cesty. Hodil mu bič.

„Kdyby ti cestou začal jankovatět, tak mu pomoz.“ Podíval se na hubeného mužíčka, který se tiskl k Šipošovi a třásl se na celém těle. „A co s tebou, třasořitko? Jdi taky. Můžeš pánovi počítat, kolik udělá do Martina kroků. A teď pěkně klusem!“

Šipoš a jeho úředníček se rozběhli. Kupec se kroutil, jak ho kamínky píchaly do chodidel. Zbojníci se za nimi dívali a smáli se, až jim tekly slzy.

„A my musíme taky,“ rozhodl Uhorčík. „Už jsme tady moc dlouho.“

Zahvízdal. V zátočině se objevil Gáborčík, který střežil cestu od Kralovan.

„Jdi napřed,“ řekl Uhorčík, „připoj se ke Kubovi a půjdete před námi. Pro jistotu.“

Gáborčík pohlédl na koně s balíky na hřbetě, uznale pokýval hlavou a rozběhl se podle proudu.

Vedli koně při okraji cesty, připraveni odbočit mezi skály do lesnatého svahu, ale nikdo se neobjevil. Za zákrutem řeky přikázal Uhorčík zastavit a krátce hvízdl. Z houští se vynořil Kubo Chlastiak s drobným a hubeným Vrábelem.

„Dobře jsi krákoral,“ řekl Uhorčík. „Příště to zkusíš pro změnu jako sojka. Jestli to dokážeš jako Moravčík.“

„Proč ne?“

Kubo se zasmál, bílé zuby mu zasvítily v zarostlé tváři, přiložil si dva prsty k bradě a ozval se výkřik poplašené sojky.

Uhorčík pochvalně přikývl.

„Půjdeme na Kosovou a počkáme v lese, až se trochu setmí. Ať se za světla vyhneme dědině.“

Odbočili do lesa na sotva znatelnou stezku a stoupali mezi stromy prudkým svahem vzhůru. Prošli úzkým zalesněným sedlem a začali pomalu sestupovat. Les před nimi zřídl a Uhorčík přikázal, aby zastavili.

„Tady počkáme, než zapadne slunce.“

Gáborčík přivázal oba koně k borovici a zbojníci se posadili do trávy. Maličký Vrábel a Bagár zalehli na okraji lesa a vartovali. Uhorčík se natáhl vedle Juraje, dal si ruce pod hlavu a zadíval se do korun stromů.

„S tím kočárem jsi to udělal docela pěkně,“ řekl uznale. „Pořád jsem si lámal hlavu, kam ho uklidit.“ Na chvíli se odmlčel. „Pověz, jak se ti zamlouval první zboj?“

Juraj se usmál.

„Nečekal jsem, že to bude tak snadné.“

„Vždycky to nejde tak lehko. Někdy taky teče krev. A pak to není zrovna moc k smíchu.“

Juraj pozoroval zelené borovice a mlčel.

„Teď se musíme dostat rychle na Kysuce,“ pokračoval Uhorčík. „Pamatuj si, zboj, to není jen regiment v horách, to je i celá spousta lidí v dědinách, na samotách a na salaších. Obstarají prach, kulky, ukryjí tě, dají najíst, řeknou, co se kde děje a kam se vrtnout. Ty všechny musíš poznat. Bez nich bys byl sám jako suchá švestka u cesty.“

Juraj sebou trhl. Nad nimi stál štíhlý a ztepilý Ondruš. Vůbec ho neslyšel přicházet, pohyboval se jako rys.

„Copak je,“ zeptal se Uhorčík a ani nepohnul hlavou. Juraj nechápal, jak mohl Uhorčík vědět, že nad ním stojí.

„Pod lesem pase bača asi deset koní,“ řekl Ondruš. „Někde blízko bude nejspíš koňská salaš, ale kouř není cítit.“

„To by se nám mohlo hodit,“ řekl Juraj a posadil se. „Kysuce jsou daleko, a než tam dojdeme, roztrháme krpce.“

Uhorčík na něj pohlédl přivřenýma očima. Krátce se zasmál.

„To není tak špatný nápad. Komupak ty koně asi patří?“

„Půjdu se podívat,“ řekl Juraj a vstal.

Uhorčík přikývl.

„Dáme na tebe pozor. Koně s nákladem zůstanou zatím v lese. Ondřeji, pohlídáš je?“

Vstal. Řekl pár tichých slov svým mužům. Juraj vyšel z lesa, ostatní ho v houfu pomalu sledovali.

Kráčel nízkou trávou přímo k velikému kameni, na kterém seděl bača. Byl to už starší člověk, ale zaznamenal Juraje okamžitě. Pomalu sklouzl z kamene a čekal. Stádečko koní se páslo opodál.

Juraj došel k pastýři a pozdravil.

„Copak chceš, chlapče?“ zeptal se bača.

„Máš pěkné koně,“ pochválil Juraj zvířata. „Ale nikde tady nevidím salaš.“

Bača ukázal hlavou k nízkému vršku.

„Je za kopcem. Není to daleko.“

„Komu patří?“ zeptal se Juraj.

„Jako všechno tady,“ řekl bača. „Hraběti Löwenburgovi z Tepličky. Komu jinému?“

„A cože pase za vodou? Myslil jsem, že panství končí na břehu Váhu.“

Bača se zasmál. „Můžeš mu to jít vysvětlit. Včera je koupil od žilinských.“

„To počká,“ přikývl Juraj. „Řekl bych, že pan hrabě ani tolik koní nepotřebuje. Koneckonců člověk může sedět vždycky jen na jednom. Nemám pravdu?“

„Věděl jsem to, jak jste se ukázali nahoře u lesa,“ řekl pomalu bača. „Ale pamatuj si, že jste si je vzali sami a že jsem se bránil.“

„Neměj strach,“ usmál se Jánošík, „když povíš panu hraběti, že nás byl celý regiment, nic ti neudělá. A ještě mu poraď, ať se na ty koně zeptá žilinského kupce pana Šipoše. Hádám, že si ti dva můžou docela pěkně popovídat.“

Obrátil se a zdvihl ruku. Uhorčík v čele svých chlapců přišel blíž a pozdravil baču. Bača se po nich pozorně podíval.

„Pěkný regiment,“ přikývl uznale. „Ale jestli mi chcete udělat radost, tak mě svažte. Jinak mě pak bude vázat dráb.“

Uhorčík se zasmál. „Dobrý nápad.“

Malý Vrábel s Moravčíkem přistoupili blíž, v rukou se jim objevily provazy. Přitáhli bačovi ruce k tělu a ještě mu svázali kotníky na nohou.

„Nebudeme to moc utahovat,“ konejšil ho Vrábel. „Jenom, tak, aby se neřeklo.“

Uhorčík vytáhl z Šipošova měšce lesklý žlutý peníz a dal ho bačovi.

„To není pro Löwenburga. To je pro tebe.“

„Můžete ty provazy přitáhnout víc,“ řekl bača.

Uhorčík čekal, až Vrábel s Moravčíkem dokončí svou práci, pak se obrátil ke koním.

„A teď si vybereme.“

„Pomalu,“ řekl Jánošík. „Musíme pomalu, jinak je budeme honit po louce od lesa k lesu.“

Rozestoupili se a krok za krokem se blížili ke koním. Každý si vybral jednoho, téměř loudavě se dostali až k nim. Jurajovi, Uhorčíkovi, Huncagovi a Kubovi Chlastiakovi se to podařilo hned napoprvé, bylo znát, že koním rozumějí a že to s nimi dovedou. Ale před ostatními se koně dali znenadání do trysku a letěli loukou k lesu; trvalo chvíli, než je pochytali, museli je nadhánět, bylo přitom křiku a smíchu ažaž.

Konečně byl každý na koňském hřbetě. Ondruš přivedl z úkrytu oba Šipošovy koně s balíky sukna a vzal si od Juraje malou kobylku. Byla tak nízká, že se mu nohy málem dotýkaly trávy.

Zamávali na baču a zmizeli v protějším lese. Pomalu se začalo stmívat.

14

Jeli celou noc. Přejeli Turec, vyhýbali se dědinám a kastelům. Teprve když vrchy začaly klesat ke Hričovu a k údolí Váhu, který se tu stáčel velkým obloukem, zastavili na malé mýtině, postavili varty a odpočívali. Ještě před prvním svítáním vyrazili dál a pod Kotešovou přebrodili řeku. Utábořili se až vysoko v lesích na druhé straně Váhu.

Někde v údolí pod nimi ležela Bytča. Uhorčík si trochu zavzpomínal, ale potom mávl rukou a zadíval se k nekonečným lesním hřbetům Javorníků.

„Tady jsem doma,“ svěřil se Jurajovi. „Nic lepšího si člověk nemůže přát. Lesy bez konce, hory a doliny, tu a tam uhlířská bouda anebo pastvina se salaší. Když bylo zle, couvli jsme do kysuckých lesů, a jako když oblázek do vody hodíš. Chytej si skřivana v povětří, rybu ve vodě. Projdeš lesy a hory a vynoříš se na druhém konci, kdo by tě tam čekal?“

„A co v zimě?“ zeptal se Jánošík. Uhorčík se zasmál.

„Naposled popijeme někde v krčmě, zazpíváme si – a kam se rozejdeme? Na Polsko, na Kysuce, na Těšín. Zjara se pak sejdeme znovu v těch našich zelených komorách. Třeba už ne všichni, někdo se už nevrátí, ale jedni odejdou, jiní přijdou. Jenom musíš vědět, koho chceš přibrat, a vážit dlouho a dobře“

Ostatní členové družiny ožili stejně jako jejich kapitán. Skoro všichni pocházeli z Kysuc: z Dlhého Pole, z Turzovky, z Dunajova, z Krásna. Ani ti, co zbývali, neměli domů daleko: na Těšín a na Moravu to bylo jen skok a do Polska, co by kamenem dohodil.

Uhorčík byl ve svém živlu, Juraj ho ještě neviděl tak veselého, smál se a žertoval od rána do večera, věděl tady v kopcích o každé studánce, o každé pěšině. Dvakrát či třikrát přespali na salaších, valachové Uhorčíka znali a vítali ho s otevřenou náručí; nad ohněm si upekli ovci nebo dvě, seděli a zpívali, Uhorčíkovy dudy vyhrávaly vždycky až do rána.

Jánošík si však brzy uvědomil, že žádné to setkání není náhodné: pochopil, že Uhorčík mu ukazuje místa, kde najde vždycky přátele a kamarády, že ho chce seznámit s lidmi, kteří jsou s družinou v trvalém spojení. Zásobovali ji střelným prachem, jídlem i zprávami.

Už jim zase zbývali jen Šipošovi koně a také náklad byl o poznání lehčí: aspoň polovinu sukna Uhorčík rozdal po Kysucích a Löwenburgovi koně zůstali porůznu ve stodolách, v mlýnech a na salaších. Peníze z měšce si spravedlivě rozdělili, něco si nechali, něco rozdali.

Léto už bylo dávno pryč a zima se hlásila prvními ranními mrazíky.

Jednoho dne překročili nejvyšší hřebeny vrchů, za Beskydem se stočili k severu a zastavili na okraji širokých pastvin. Rozdělali oheň. Večery a noci už byly chladné, říjen se nakláněl ke konci, v údolích ležela po ránu nad vodou studená mlha a slunce ji někdy nestačilo rozptýlit ani do poledne.

Hřáli se u ohně a Uhorčík láteřil.

„Kdyby ten tlustý kupec ze Žiliny vezl i plátno, mohli jsme už dávno mít po starostech! Ze sukna košili neušiješ, i kdyby sis prsty rozpíchal!“

Chlapci se smáli.

„A co chceš teď dělat?“ zeptal se Jánošík.

„Zejtra je v Jablunkově trh,“ řekl Uhorčík. „Ještě za tmy se sjíždějí pláteníci do města, chudí plátýnkáři i bohatí kupci, jedni pěšky, jiní na vozech.“

„Počkáme si na ně jako na Šipoše,“ přikývl Huncaga.

Uhorčík zavrtěl hlavou.

„To dost dobře nejde. Na cestách bude plno vozů a lidí. Než složíme náklad, může se k tomu někdo připlést a bude zle.“

„Povídal jsi,“ uvažoval Huncaga, „že bude ještě tma. Co když popadneme toho nepravého?“

Uhorčík se díval do ohně.

„Uděláme to jinak.“

Sesedli se k němu a Uhorčík jim vylíčil svůj plán.

„Dole v dědině je plno pláteníků. Většinou to jsou chudáci, ale taky je tam jeden pěkný neřád, vykupuje plátno od těch malých a dře je z kůže zaživa. Chalupu má na konci vesnice. Tam, co jsou grapy za potokem, rozděláme veliký oheň. Ale musí vzplanout rychle a hořet jako vatra. Huncaga půjde se mnou a dá znamení. Ostatní počkají dole na cestě.“

„A k čemu oheň?“ zeptal se Chlastiak.

„Co uděláš,“ zeptal se Uhorčík, „když uprostřed noci začne v dědině hořet?“

„Podle toho, u koho hoří. Buď se obrátím na druhý bok, anebo běžím pro vodu.“

„A právě toho musíme využít,“ řekl Uhorčík. Potom jim rozdělil úkoly a brzy nato už všichni mířili ke spící dědině.

Na stráň za prostředními chalupami nanosili z lesa suché klestí. U hromady zůstal jenom Ondruš, ostatní se vytratili k dřevěnicím při cestě.

Byly dvě hodiny s půlnoci, když se na dvou či třech dvorech začal probouzet život. Ozvaly se hlasy, zaskřípaly dveře, zacinkaly postroje koní. V chalupě na konci vesnice se otevřela těžká vrata a na cestu vyjel naložený vůz. Téměř současně zakrákal z lísek proti dvoru havran a krátce nato se rozlila po obloze červená zář. Někdo vykřikl: „Hoří!“

Vesnice se rychle probouzela, chlapi vybíhali z chalup a utíkali k ohni. Všude křik, dupot, vzrušené hlasy. Těžký vůz dojel doprostřed vsi, na kozlíku seděl kočí a kupec, teď už viděli, jak plameny šlehají vysoko k nebi.

Zastavili.

„U koho to jenom je?“ zeptal se kupec. „Štěstí že je to od nás tak daleko.“

„A co když se zvedne vítr?“ zeptal se vozka.

Seskočili a rozběhli se mezi chalupami do stráně. Ze tmy se vynořilo několik nenápadných postav. Někde se rozkřičela poplašená sojka, ale nikdo si toho nevšímal. U ohně se míhaly stíny vesničanů.

Netrvalo dlouho a v kopřivách nad cestou se ozvalo láteření.

„Kdo to jen mohl zapálit?“ zlobil se kupec. „Hromada klestí. Takové hloupé šprýmy! Zdrželi jsme se zbytečně!“

„Dojdeme včas, pane,“ uklidňoval ho vozka. „Když si pospíšíme, budeme v Jablunkově ještě před úsvitem. Není to přece tak daleko“

Došli na cestu. Kupec se náhle zastavil a tupě se díval před sebe. Vůz byl prázdný. Kupec se vzpamatoval, zalapal po dechu a rozkřičel se, až mu hlas přeskakoval:

„Okradli mě! Všechno mi ukradli! Udělali ze mě žebráka!“

Tou dobou už byli chlapci daleko v lese. Na malé mýtině složili balíky do trávy. Kdesi za nimi dohasínala červená zář.

Uhorčík prohlížel kořist.

„Ručníky, prostěradla, ubrusy. A kde je plátno?“

„Máš pěknou výbavu,“ smál se Huncaga. „Vyšívanou. Nevěsta bude mít radost!“

„A co košile?“ zlobil se Uhorčík. „Mám se ženit v ručníku?“

Chlapci se plácali do stehen, smáli se, Moravčík si uvázal přes čelo bílý ubrus jako svatební závoj a tancoval kolem hromady balíků. Uhorčík zamračeně přemýšlel, pak se rozkřikl:

„Odnést všechno do houští! Musíme zpátky na cestu a počkat si, až někdo pojede s plátnem!“

Ukryli balíky do hustého mlází. O něco později už čekali v zátočině za vesnicí. Místo bylo příhodné, cesta tady tvořila táhlý zákrut, po obou stranách se černal smrkový les. Před nimi přešlo několik mužů s nevelkými balíky na rameni. Uhorčík jen vždycky zavrtěl hlavou. Potom se ozvalo drkotání dřevěného vozu. Kapitán se předklonil, jako by nevěřil svým očím.

Dole pod nimi se objevil vůz, který před chvílí tak rychle vyložili. Na kozlíku seděl kupec, kočí vedle něho neustále pobízel koně.

„Naložil, co mu doma zbylo,“ zašeptal Uhorčík, „a jede znovu! Nedá si ten trh ujít. Dobrá, bude mít, co chtěl. Lakota je špatná vlastnost a zasluhuje trest.“

Jánošík mu položil ruku na rameno.

„Počkej, kapitáne,“ řekl tiše. „Něco mě napadlo. Zkusím to jinak.“

Uhorčík se na něj ze strany podíval přimhouřenýma očima.

„Půjdu sám,“ pokračoval Jánošík. „Stačí, když mě budete sledovat lesem a dáte trochu pozor.“

„Já rozhoduju,“ řekl Uhorčík.

Jánošík mlčel.

Uhorčík sledoval pohledem vůz, dokud nezmizel v zátočině. Muži se udiveně dívali na svého kapitána.

„Tak dobrá,“ řekl Uhorčík. „Ukaž, co umíš.“

Jánošík se usmál a zmizel v houští.

Nadběhl si lesem, vystoupil na cestu a pomalu kráčel k Jablunkovu. Za malou chvíli zaslechl za sebou drkotání dřevěných kol. Když už byl vůz za ním, obrátil se.

Kupec ho nevraživě pozoroval z kozlíku.

„Pane,“ řekl Jánošík a uctivě sundal široký černý klobouk. „Pospíchám na trh do Jablunkova, rád bych koupil trochu plátna na košile. Nemůžeš mě vzít aspoň kus cesty?“

„Táhni po svých,“ odbyl ho kupec.

„Ohlídám ti náklad,“ nabídl se Jánošík a kráčel rychle podle vozu. „Když budeš chtít, pomůžu ti ho i složit.“

Kupec si ho prohlížel, škaredil se, pak přikývl.

„Dobrá, vylez nahoru. Všude je plno všelijaké holoty žebrácké, zlodějské, aspoň mi to pohlídáš. Nakládali jsme narychlo a pospícháme.“

„Neboj se,“ řekl Jánošík, „postarám se ti o to dobře.“ Vyhoupl se na vůz a posadil se vzadu na balíky. „Copak vezeš?“

„Plátno, jak jinak? Co jsem se jen nastaral, než jsem dal tohle všechno dohromady! S každým mizerným plátýnkářem se hrdlit o pár grošů, a ještě člověka okradou!“

„Na každého jednou dojde,“ ubezpečil ho Jánošík. „A každý zloděj nakonec zapláče.“

„Kéž bys tak měl pravdu,“ povzdechl si kupec.

Cesta byla kamenitá, kola poskakovala ve výmolech, opodál v lese hučel potok, přeplněný podzimními dešti. Drkotání vozu se rozléhalo mezi stráněmi.

Jánošík si začal zpívat. Pak natáhl nohu a opatrně shodil jeden balík. Nic se nestalo. Shodil druhý a třetí a pak ještě jeden. Vůz drkotal dál. Kupec seděl jako hromádka neštěstí a byl zabrán do svých neveselých myšlenek. Pak ho napadlo, že pocestný na voze je už dlouho zticha.

„Odkud jsi?“ zeptal se.

Nikdo mu neodpověděl. Kupec se ohlédl a vytřeštil oči. Vůz byl poloprázdný, vysoký a urostlý mladík v širokém klobouku zmizel.

O něco později prohlížel Uhorčík kořist. Tentokrát se tvářil spokojeně. Plátno, samé plátno! Bílé i zelené, tenké jako hedváb.

„Dobře jsi to provedl,“ pochválil Jánošíka. „Moc dobře!“

Část kořisti ukryli pro kamarády a pomocníky na salaších i v osamělých chalupách, část zůstala Uhorčíkovi na svatbu. Šipošovo sukno, které zbylo, prodal Uhorčík druhého dne svému překupníkovi na druhé straně Beskydu. Překupník se jmenoval Stoliga. Dlouho mnul sukno v prstech a uznale pokyvoval hlavou.

„Černá anglija, to je dobrá věc!“ A vyplatil jim slušnou hromádku, každému sedmnáct zlatých.

Potom naložili na záda plátno, a když se zešeřilo, zavedl je Uhorčík do sousední vesnice. Zabušili na dveře chalupy až na konci dědiny. Otevřel jim drobný hubený mužíček.

„To je krejčí Martínek,“ řekl Uhorčík a objal se s ním.

„Martínku, neseme ti práci!“

Hodili na podlahu balíky plátna. Krejčí si prohlížel plátno v mihotavém světle loučky. Spokojeně pokyvoval hlavou.

„Dobré plátýnko, něco vydrží. Ale co já s tím?“

„Z toho zeleného ušiješ každému košili. A pěknou. Nejlepší, jakou svedeš! Bílé si můžeš nechat.“

„Copak tady můžu šít tolik košil?“ zhrozil se krejčí. „Každou chvíli sem někdo přijde.“

Uhorčík se nedal vyvést z klidu.

„Ale my ty košile nutně potřebujeme.“

„Povídám, že tady to nejde.“

„Dobrá, tak to půjde jinde. Můžeš se na pár dní ztratit z chalupy? Každou chvíli chodíš do města, brousíš po každém trhu široko daleko, nikomu to nebude nápadné.“

„Možná by to šlo,“ připustil Martínek. „Ale jen na tři nebo čtyři dny.“

„Tak je rozhodnuto. Pojď s námi, zavedu tě někam, kde tě nikdo hledat nebude. Chlapci, seberte to zelené plátno a jdeme!“

„Teď hned?“ vylekal se Martínek.

„A kdy jindy?“

Za chvíli byli zase v lese. Martínek mezi nimi klopýtal, zakopával o kořeny, nebyl na takové noční putování zvyklý. Za svítání dorazili k osamělé chalupě vysoko ve stráni.

Otevřel jim ramenatý pořízek s kulatou tváří a s modrýma očima.

„Tak tohle je Rafaj,“ řekl Uhorčík Jánošíkovi. „Někdy mi připadá, že je důležitější než kapitán. Nosí nám prach do smluvených skrýší, a když je potřeba, sežene i pistole. Čert ví, kam na ně chodí, ale to nás nemusí zajímat.“

Rafaj se škaredil. „A cože jsi přivedl celý regiment?“ Rozhlédl se, chlapců byla plná světnice.

„Však se dlouho nezdržíme. Necháš si tady jen Martínka, potřebuje nás trochu zkrášlit. Spíchne nám tu košile.“

„A k čemu ta paráda?“ zasmál se Rafaj. „Budeš se snad ženit?“

„Náhodou jsi uhádl,“ řekl Uhorčík. „Taková pěkná hubatá vdova s dcerou. A teď zase půjdeme. Vrátíme se za tři dny. Stačí to?“

„Když budu šít ve dne v noci,“ řekl krejčí nešťastně, „tak to můžu za čtyři dny stihnout. Ještě si vás všechny poměřím.“

Vzal provázek, změřil chlapce a udělal si na provázku uzlíky. Dal se hned do díla. Ani si nevšiml, kdy odešli.

Za čtyři dny byly košile hotové. Zbojníci se rozloučili s krejčím i s Rafajem a ztratili se v lese.

Na palouku za lesem se rozdělili. Jánošík s Ondrušem doprovázeli Uhorčíka na svatbu, ostatní zamířili k Těšínu, aby se pod Huncagovým vedením poohlédli po nějakém panském zlaťáku, protože zima se kvapem blížila.

Svatba byla slavná, černooká nevěsta jen zářila, celá vesnice obdivovala výbavu, vyšívané ručníky, bělounká prostěradla, barevné ubrusy, hnědou a černou angliju. Cikáni hráli, a když zmoženi padli pod stůl, vzal ženich gajdy a vyhrával svatebčanům až do rána.

Dva dny po svatbě čekal Uhorčík s Jánošíkem v lese na kamarády. Bylo chladno, drobně poletoval sníh. Přišli s prvním soumrakem, smutní a skleslí. Uhorčík na první pohled viděl, že se přihodilo něco zlého. Rychlým pohledem přehlédl skupinu.

„Gavlov?“ zeptal se tiše.

Chlapci mlčeli.

„Tak tedy Gavlov, Polák… Chytili ho?“

„Zastřelili,“ řekl chraptivě Huncaga. „Obskočili jsme za Těšínem jednoho panáčka, ani se moc nebránil, dal nám měšec a byl rád, že z toho vyvázl se zdravou kůží. Gavlov měl blízko domů, chtěl se podívat na rodinu. Čekali jsme v lese, ale nepřisel.“

„Tak jak víte, že se mu něco stalo?“

„Šel jsem v noci za ním. Jeho žena mi to řekla. Někdo ho viděl, chytili ho doma v komoře. Bránil se, vyskočil oknem, ale střelili po něm.“

Kolem ohně bylo ticho. Jánošík si představoval hubeného tichého Poláka s knírkem pod nosem, jak pobíhal na palouku pod Strečnem a chytal rozběhlé koně, jak se smál, křičel a výskal.

„Ty zlaťáky,“ řekl Huncaga, „ty jsme dali jeho ženě.“

Uhorčík přikývl.

„Dobře jste udělali.“

Mraky na obloze se začaly trhat, nad lesem vyplul veliký úplněk. Oheň tiše praskal.

Uhorčík se vytrhl ze zamyšlení.

„Tak, chlapci, dnes se rozloučíme. Zima je tady. Zbojník nemá na truchlení čas. S tím musíme počítat všichni. Kdo ví, kde pro koho roste hruška s provázkem na konci. A na Gavlova nezapomeneme. Až vás zase povede cesta k Těšínu, stavte se u jeho vdovy.“

Vstal.

„Gavlov měl rád veselé písničky. Určitě by nebyl rád, kdyby nás tu viděl truchlit a vzdychat.“

Sáhl po gajdách a spustil, písnička se mu však lámala smutkem a steskem. Položil gajdy do trávy.

„Chlapci, je čas, abyste si zvolili nového kapitána.“

Zbojníci zvedli hlavy.

„A co jste čekali? Myslíte, že budu chodit na zboj s nevěstou a dcerou?“

„A co tvoje přísaha?“ zeptal se Huncaga. „Zbojnická přísaha se zpátky vzít nedá.“

„Já ji taky zpátky neberu. Budu vám pomáhat.“

Zdvihl znovu gajdy a chvíli tiše hrál, jakoby sám pro sebe. Pak řekl:

„Jak by se vám zamlouval Terchovan? Na vojně se naučil ledacos, co se mu bude hodit.“

První se ozval Chlastiak.

„Budeš nám chybět. Ale vybral jsi dobře.“

„Zkoušku!“ vykřikl Vrábel. „Souhlasíme, ale chceme zkoušku.“

Uhorčík se podíval na Jánošíka.

„Podle starého zvyku musí nový kapitán složit zkoušku odvahy, zručnosti a síly. Zkoušku odvahy už jsi složil pod Strečnem, na Bytči a na Beskydu. Teď musíš prokázat, jak jsi zručný.“

Obrátil se k Huncagovi.

„Hunčíku, valašku!“

Huncaga vstal, potěžkal valašku v ruce a rozhlédl se. Na okraji mýtiny stála proti nebi štíhlá osamělá jedle.

„Ta větev dole,“ řekl Huncaga.

Rozkročil se, zdvihl valašku nad hlavu a roztočil ji v krátkých obloucích, které se bez přestání zrychlovaly. Pak valaška zasvištěla vzduchem a uťala větev těsně u kmene.

„A teď ty.“

Jánošík vstal. Ukázal na druhý konec mýtiny. Stál tam vysoký smrk, jeho špička se rýsovala přímo proti kulatému měsíci. Byla trochu šikmá, jak ji ohnula váha šišek.

„Troufáš si,“ řekl Uhorčík. „Není to trochu daleko?“

Jánošík neodpověděl. Zvedl z trávy svou valašku a potěžkal ji jako před chvílí Huncaga. Byla větší a jistě i těžší než Huncagova. Jánošíka napadlo, kolikrát držel to hladké toporisko v ruce, když chodil na Púpově do panského lesa. Vzpomněl si na otcovu chalupu, kde byla valaška zaťatá do trámu v předsíni s ostatními sekyrami. Vydechl a roztočil valašku nad hlavou, zableskla se v měsíčním světle, kruhy byly rychlejší a rychlejší, záblesky splývaly v jediný stříbřitý kruh. Nikdo nepostřehl, kdy mu vlastně valaška vyletěla z ruky. Ozvalo se suché prasknutí a vrcholec smrku zmizel, šišky klouzaly po větvích a bubnovaly do jehličí a do trávy. Shromáždění pochvalně zahučelo, Chlastiak obdivně hvízdl. Jánošík šel pomalu přes mýtinu, zdvihl valašku, přejel ostří palcem a vrátil se zpátky k ohni.

„Podle zvyklostí má starý kapitán s novým zápasit,“ řekl Uhorčík.

Zbojníci se dívali na Jánošíka. Stál u ohně proti Uhorčíkovi, vysoký, s rozložitými rameny, se svaly člověka, který byl uvyklý těžké práci v lese a na poli.

„Ať si šetří sílu,“ vykřikl Kubo Chlastiak, „bude ji potřebovat!“

Rozesmáli se.

„Tak souhlasíte?“ zeptal se Uhorčík.

„Souhlasíme,“ řekl Huncaga.

Uhorčík zvedl kapitánskou čepici, vysoký podlouhlý válec se zlatými třásněmi a zdobený malými mušličkami. Posadil čepici Jánošíkovi na hlavu a objal ho. Pak zdvihl ruce a vykřikl:

„Ďurine Jánošíku, zdravím tě jako nového kapitána!“

Vzal gajdy, stiskl měch a spustil, divokou písničku. Chlapci se hned přidali a písnička se vznesla k vrcholům stromů. Moravčík přihodil do ohně náruč klestí.

„Chtěli jsme se jít loučit ke Koňúchovi,“ řekl Uhorčík, „ale v lese je to lepší než v krčmě.“

Vylovil odněkud čutoru s pálenkou. „Tohle vám posílá nevěsta. Na zdraví nového kapitána!“ Pak dodal trochu tišeji: „A na chudáka Gavlova.“

Napili se. Uhorčík se rozhlédl po tvářích kolem ohně.

„Hej, chlapci! Kdy se zas uvidíme?“

Nečekal na odpověď a stiskl znovu gajdy.

Loučili se dlouho do noci. Teprve k ránu ulehli do trávy k ohni nebo pod spodní větve smrků.

Nový kapitán ležel opodál vedle Uhorčíka. Vzpomněl si na noc, kdy skládal bratrstvu přísahu. Bylo to přednedávnem, a přece už tak dávno.

„Ďurine,“ řekl tiše Uhorčík, „kdybys potřeboval, zastav se u Koňúcha v Dunajově nebo u Hvizdáka v Radostce nebo v zakopčianském majeru. Ale ze všeho nejdřív přijď za mnou do Klenovce.“

„Do Klenovce?“ zeptal se užasle Jánošík. „Kde to je?“

„Daleko. Až za Královou holou, v malohontské stolici. Koňúch mi to sjednal, má tam švagra. Ptej se po gazdovi Kovalčíkovi, ale hlavně Martinu Mravcovi.“

„Kdo to je?“

„Já. Odstěhuju se tam i se ženou. Taky kapitán horních chlapců může zestárnout, i když se to nestává moc často.“

Chvíli oba mlčeli.

„Lidi na Kysucích jsi poznal. Koňúcha, Rafaje, Martínka, Kubu a Janka Šútkovce, Rusňáka a všechny ostatní. Budou ti pomáhat dál. Hanbu mi jistě neuděláš.“

Dal si ruce za hlavu a zadíval se k vrcholkům stromů, nad nimiž studeně svítil měsíc. Obrátil se k Jánošíkovi.

„Ještě něco. Půjč mi sedmnáct zlatých, potřebuju zaplatit Stoligovi za svatbu. Vrátím ti je, až přijdeš do Klenovce.“

Jánošík sáhl k opasku a podal Uhorčíkovi hrst peněz.

„Vezmi si všechno.“

„Sedmnáct,“ řekl Uhorčík. A po malé chvíli dodal: „Přeju ti hodně štěstí.“ Pak zavřel oči.

Když se ráno Jánošík probudil, Uhorčík byl pryč. Oheň dohasínal, obloha byla zatažená, drobně popadával sníh.

„Je čas se rozloučit,“ řekl Jánošík. „Zjara se sejdeme znovu, v neděli po svátku svatého Josefa nahoře na Stratenci. Zapálím tam vatru na znamení, že už je čas.“

Podali si ruce a rozešli se do všech stran.

Brzy zmizeli v lese.

15

Té zimy napadl sníh brzo a už zůstal ležet. Mrazy přišly v polovině listopadu, od Kysuc a z polské strany foukal bez přestání studený vítr.

Zima uhodila na celý kraj s nečekanou silou. V dědinách byl hlad a k Žilině táhly den co den zástupy žebráků a hladových lidí.

Jánošík přešel přes Čertovici k Hronu a horami kolem Veporu až do Kokavy. Roztroušené chalupy na svazích kokavských lazů mu připomínaly terchovské kopanice. Jak mu poradil Uhorčík, vyhledal v Kokavě Ondřeje Kovalčíka a vstoupil k němu do služby za pacholka. Staral se mu o ovce a vypomáhal gazdovi skoro tři týdny, až do poloviny prosince. Kovalčík se ho na nic neptal, ale zdálo se, že něco ví nebo aspoň tuší: často zamyšleně pozoroval urostlého valacha, když si hodil na rameno špalek bukového dřeva a kráčel s ním přes dvůr, jako by nesl otep suché slámy.

Do Klenovce se Jánošík nepustil, i když to nebylo daleko. Čas od času však slyšel od Klenovčanů o veselém chlapíkovi, který se přistěhoval do obce a neděli co neděli vyhrává lidem v krčmě na gajdy. Z těch kusých zpráv se zdálo, že Uhorčík, nebo spíš Martin Mravec, žije v Klenovci jako spořádaný občan v obecních službách, a Jánošík dokonce slyšel, že se stal na nějakou dobu hajdukem. Překvapilo ho to, ale pak se zasmál, znal svého kamaráda a věděl, že je chytrý jako liška – určitě si tak začal vytvářet síť známých, od kterých mohl snadno získávat zprávy o všem, co se děje.

Ale toho dne se konečně vydal do Klenovce.

Přešel klenovecké lazy a v krčmě se zeptal na Martina Mravce. Měl chalupu hned na kraji vesnice, v táhlé stráni, která stoupala k bukovému lesu.

Uhorčík ho přivítal, jako by ho neviděl dlouhou řadu let. Mravcová přivedla dceru, jmenovala se Žofka, a své matce jako by z oka vypadla. Chvíli poseděli a pak si Uhorčík vzpomněl, že se musí jít podívat na ovce. Když byli sami, Juraj se zeptal:

„Tak jak se ti žije v Klenovci?“

„Vypadá to, že jsem vybral dobře. Mockrát jsem si na tebe vzpomněl, je to tady učiněné kurucké hnízdo. I zdejší podžupan býval kuruc, nebo jim aspoň pomáhal. Z Klenovce, Kokavy a Hnúšti táhli s Rákoczim všichni. Na Muráň se jistě pamatuješ.“

„Tam se bojovalo hodně dlouho.“

Uhorčík přikývl.

„Muráňský správce nenávidí císařské jako mor, i když to zrovna nerozhlašuje z hradní věže. A jeho žena, komandantka, ještě víc.“

„Myslil jsem, že tehdy Muráň vypálili.“

„Pospravili ho, ale už dávno to není, co bývalo. Víš, co se tady vypravuje? Ten váš Wesselényi ze Strečna, co chystal povstání proti císaři, si prý tenkrát vzal muráňskou paní. Když umřel, vrátila se na Muráň a bránila hrad léta proti císařským. Otevřela brány, teprve když jí slíbili, že se jí nic nestane.“

„A nestalo?“

„Odvezli ji do Vídně a umřela tam ve vězení. Povídá se, že byla moc krásná.“

„Krásná možná. Chytrá určitě ne.“

Uhorčík mávl rukou. „Čert je vem! Pán jako pán.“

„Slyšel jsem na Kokavě,“ řekl Jánošík, „že jsi tu v obecních službách.“

Uhorčík se rozesmál.

„Dali mi na starost ovce. Ale v zimě nemá valach moc práce, potřebovali hajduka, tak jsem to na čtrnáct dní vzal. Takové známosti se člověku můžou vždycky hodit.“

Vyprávěli si dlouho do noci. Rozloučili se až k ránu a Juraj musel slíbit, že se co nevidět objeví znovu.

Stejně jako Martin Mravec v Klenovci, také statný Kovalčíkův pacholek si získal v Kokavě pověst veselého a oblíbeného chlapíka. Ovcím rozuměl jako rozený valach, se dřevem uměl pracovat jako nikdo druhý, a když zašel do krčmy uprostřed Kokavy, táhla za ním celá dědina. V kokavské hospodě hráli cikáni, bývalo tam veselo, Kovalčíkův pacholek uměl zpívat, až se hospoda třásla, a leckdy se Kokavčané rozcházeli až po půlnoci.

Když se přehouply vánoce a Nový rok, veselý mládenec se s Kovalčíkem rozloučil. Slíbil, že se ještě někdy ukáže, a zamířil na sever k Polhoře.

Krátce nato se objevil Jánošík na Kysucích, v Krásnu, kde ho až do konce ledna ukrývali bratři Šútkové. Pak odešel přes údolí do Radostky a skryl se u Rusňáka, s kterým ho ještě před svou slavnou svatbou seznámil Uhorčík. Terchové se zatím vyhýbal, věděl, že zvlášť s příchodem zimy tam nebylo bezpečno, v chalupě na kopanicích se jistě objevovali hajduci každou chvíli.

Teď už však byla bezmála polovina února a Jánošík usoudil, že největší nebezpečí pominulo. Rozloučil se s Rusňákem a přes Lutiše a Tižinu se vydal k jihu, k horám, které tak dobře znal. Brodil se závějemi, jen občas snědl hrst vyschlého ovesného zrní a nespouštěl oči z vrchů, které se blížily a blížily. Mrzlo, až praštělo, obloha byla jasná a mrazivá, a Jánošík už rozeznával známé křivky hřebene nad Vrátnou: Hromovou a Stoh, Koniarky, Priehyb. Přešel Velhoru a Mravečník, už viděl před sebou hřeben Púpova i skály Rozsutce, olepené sněhem, a brzy nato spatřil v údolí kouř nad střechami Terchové.

Několik dní zůstal u mlynáře ve stodole, sešel se s Matějem a jedné větrné noci zaklepal na dveře otcovy chalupy.

Matka ho objímala, otec ho přivítal, jako by odešel včera. Martin s Adamem se přes zimu vytáhli, z Janka byl už chlap jako hora, hospodařil teď místo otce a otec mu spíš jen vypomáhal.

Vyptávali se, ale Jánošík jen vrtěl hlavou, nechtěl o ničem mluvit. Otec vyprávěl, že s podzimkem a na začátku zimy si hajduci a drábi podávali v chalupě dveře, několikrát prohledali všechno od půdy až k pitvoru; přicházeli přes den i v noci, ale když viděli, že je všechno marné, přestali se po čase o Jánošíka starat; možná se jim také nechtělo takovou dálku, kopanice byly až na konci světa, a kdo by se vláčel znovu a znovu nahoru do kopců, v plískanicích nebo v závějích?

Löwenburg zvyšoval daně a povinnosti, na kopanicích se žilo těžko, přetěžko. A to byla zima, kdy pole a lesy ležely pod sněhem; nikdo nevěděl, co je čeká zjara. Drábové prohledávali půdy po celé Terchové, a když našli třeba jen špetku mouky, hned ji zabavili, pobrali po chalupách i ruční mlýnky na obilí. V Terchové a na kopanicích byl hlad.

Ďurko poslouchal a hněv v něm rostl. Už aby bylo jaro, už aby byl zase v horách!

Zůstal dva dny. Položil na stůl poslední zlaté, které mu zbyly, domluvil se s Jankem, že se na jaře ukáže znovu, pohladil matku po šedivých vlasech a znovu zamířil k Radostce.

Zůstal u Rusňáka až do prvního tání.

Dva dny před svátkem Josefa se s Rusňákem rozloučil a vydal se k horám. V údolí kvetly fialové a bílé šafrány, všechny strouhy a stružky se změnily v dravé potoky, vzduch voněl jarem; jen vysoko na kopcích ještě ležel sníh, vrchy nad Vrátnou se třpytily jako uprostřed zimy.

Večer na svátek Josefa vzplanula na Stratenci veliká vatra. Její zář bylo vidět z celého údolí Varínky, od Tepličky i z vesnic na Kysucích.

Den nato čekal Jánošík s napětím u Koňúcha v Dunajově na své kamarády. První přišel Gáborčík, po něm Bartek z Predmieru. Přišel kolohnát Kovalčík s rezatou kšticí a s veselýma modrýma očima, vysoký Ondruš z Dlhého Pole, hubený a mrštný Kovalovský z Rakové, společně dorazili maličký Vrábel a Bagár. Když se ve dveřích objevil obrovitý Huncaga, ve světnici se zatmělo, jak Hunčík zaplnil celé dveře. Ukrýval se po celou zimu u svého strýce v Rakové, zima mu připadala bez konce a k nepřečkání. Přišel Vavrek z Polska, trousili se další a další. Přišli i oba bratři Šútkové a přivedli tři valachy, Zupicu, Valičáka a Tálika, kteří chtěli vstoupit mezi horní chlapce.

Koňúch vyvalil dva sudy piva, chlapci vyprávěli jeden přes druhého, zpívali a byli šťastní, že jsou zase spolu, vzpomínali na Uhorčíka a jeho gajdy.

Poslední přišel Kubo Chlastiak. Přivedl s sebou vysokého světlovlasého obra a krátce ho představil: „To je Plavček z Dunajova. Taky nový.“

Jánošík si pozorně prohlížel dlouhána.

„Co jsi dělal?“

„Valacha. A potom jsem plavil dřevo. Musel jsem plout při nízké vodě a plť se rozbila o skály. Vsadili mě do vězení a dali mi padesát ran holí. Utekl jsem.“

Jánošík se zamračil.

„Ještě nám budeš o sobě vyprávět. Teprve potom chlapci rozhodnou, jestli tě vezmeme.“ Obrátil se ke Kubovi. „Kde máš Bernatika? Vždycky jste byli jako dvojčata, jeden bez druhého jste neudělal ani krok.“

Kubo sklonil hlavu.

„Chlapci, Pavolko Bernatik už nepřijde.“

Zpěv rázem umlkl.

„Povídej,“ řekl Jánošík. „Co se stalo?“

Kubo se zhluboka napil a otřel si černé vousy hřbetem ruky.

„Ukrýval se někde pod Lopušným a u jednoho mlynáře na Kysuci. Ale měl ve Vadičově milou a občas se za ní vydal přes kopce. A jak tak jednou šel kolem dvora Štěpána Lehockého na kraji Vadičova, ten správce proklatý ho uviděl. Poslal za ním dva hajduky a ti se dostali po stopě až do chalupy, kde se chudák Bernatik ukrýval. Všechno zpřevraceli a našli pár prstýnků, co jsme sebrali Šipošovi. Vzali Bernatika do Žiliny na trápení, soudili ho a odsoudili. Neprozradil nic, ani slovem, to vím jistě. Vpletli ho do kola a tak je tam dodnes.“

V krčmě se rozhostilo tíživé mlčení. Pak začali chlapci vzpomínat na Bernatikovy kousky, vzpomínali a litovali ho.

„A to ještě není všechno,“ ozval se znovu Kubo. „Víte, jak ztrestali ti neřádi gazdu, který Bernatika ukrýval? Zbořili mu chalupu. Löwenburg si na ni už dlouho brousil zuby, chtěl si tam udělat majer, a teď se mu to hodilo.“

„A co se stalo s gazdou?“ zeptal se Jánošík.

Kubo pokrčil rameny.

„Utekl někam do prešpurské stolice. Aspoň se to povídá.“

Huncaga vstal.

„Co uděláme, kapitáne? Přece to nemůžeme nechat bez potrestání!“

Jánošík přikývl. V očích mu zablesklo.

„Nejdřív půjdeme k Žilině. Hned zejtra ráno. Musíme Bernatika pochovat, jak se sluší a patří.“

Druhý den zrána vyrazili do údolí. U Hričova přešli Váh a lesnatými kopci zamířili k Žilině. Obešli město a v houští počkali, až se začne stmívat. Jánošík, Kubo Chlastiak, Huncaga a Ondruš se vydali k popravišti, ostatní je obklopili širokým kruhem a vartovali.

Když se ráno rozednilo, potupné kolo, na němž leželo ještě večer tělo nešťastného zbojníka, bylo prázdné. Jen malý kopeček čerstvé hlíny v lese nad Váhem prozrazoval místo, kde Pavolko Bernatik odpočívá věčným spánkem. Nad jeho hrobem složili čtyři valachové z Kysuc a Moravy do rukou kapitána zbojnickou přísahu. Tak se stali Plavček, Zupica, Valičák a Tálik novými členy regimentu.

Ještě toho dne za soumraku se ubíralo cestou k Vadičovu několik mužů. Tři z nich nesli pod paží javorové housličky. Zamířili rovnou ke krčmě a zanedlouho se nesl přes dědinou veselý zpěv, housličky vrzaly a krčmář se nestačil otáčet. Neuběhla ani chvilka a krčma byla plná.

V chalupě Lehockého na kraji dědiny se rozletěly dveře a do světnice se nahrnul houf statných chlapců s pistolemi a valaškami v rukou.

„Dej bohu duši a nám peníze!“

Správcova žena vykřikla a zakryla si dlaněmi ústa.

„Kde je Štěpán Lehocký?“ zeptal se Jánošík.

„Muž je u Jeho hraběcí Milosti,“ jektala žena. „Co po něm chcete?“

„Ptát se budeme my,“ řekl Jánošík přísně. „Pověz, proč poslal hajduky za tím chudákem, co ho pak vzali před soud do Žiliny?“

Správcova žena pochopila, že je zle. Zbledla.

„Nevěděl, že ho povedou k soudu. Štěpán myslel, že je to zloděj.“

„A to víš,“ řekl Jánošík, „že tomu gazdovi zbořili chalupu nad hlavou?“

„To byl přece žebrák, neměl nic než tu chalupu na spadnutí, jakápak škoda!“

„Tak,“ řekl Jánošík. „Kvůli slepici poštvete na člověka hajduky. A když pak zahubí chudáka, mávnete jen rukou: jakápak škoda!“

Obrátil se k chlapcům.

„Prohledat!“

Na lavici rostla hromada kabátů a vyšívaných ubrusů, objevilo se i několik stříbrných lžic.

Huncaga vytáhl od pasu pistoli: „U všech hromů, kde jsou peníze?“

„Nedám, nic vám nedám,“ rozkřičela se žena.

Huncaga se zamračil.

„Počkej, Hunčíku,“ řekl Jánošík. „Však ona si to rozmyslí. Na dvůr!“

Vyšli z chalupy. Z dálky bylo slyšet zpěv.

„Nemysli si,“ řekl Hunčík, „že budeš křičet.“ Výmluvně zvedl pistole. „Tady se postav a dobře se dívej.“

„Dejte se do toho,“ přikázal Jánošík.

Huncaga podal pistole malému Vrábelovi, přistoupil k rohu chalupy a plivl si do dlaní.

„Chlastiak, Plavček a Moravčík,“ řekl Jánošík. Tři chlapi jako hory se postavili k rohům chalupy.

Správcova žena ohromeně sledovala, co se bude dít.

Čtyři hromotluci zvedli ruce a uchopili břevna tragarů pod střechou. Svaly se jim napjaly. Dřevo začalo praskat.

„Za pecí,“ vykřikla rychle správcova žena. Spatřila pistole ve Vrábelových rukou a dodala tišším hlasem: „Nahoře za pecí, v tom starém hrnku!“

Polák Vavrek zmizel v chalupě. Za malou chvíli vyběhl a zamával něčím v ruce. Slabě to zazvonilo. Podal měšec Jánošíkovi.

„A teď to dodělejte,“ řekl Jánošík čtyřem pořízkům, kteří stále drželi ruce na trámech pod střechou.

Huncaga se rozkročil, zapřel se a začal pomalu zvedat.

Střecha zapraskala, začala se naklánět, potom se s rachotem zřítila na druhou stranu dvora.

„Hotovo,“ řekl Jánošík. Obrátil se k správcově ženě. „Teď už můžeš křičet, jak chceš.“

Žena otevřela ústa, ale nedokázala vyrazit jediné slovo. Ani si neuvědomila, že už je sama, stála jako solný sloup a dívala se na chalupu bez střechy.

To už byli horní chlapci v lese. Na cestě za Vadičovem se k nim přidali zpěváci z krčmy. Od vesnice bylo stále slyšet vrzání cikánských housliček.

Nazítří večer vzplanuly na kopcích kolem Tepličky ohně. Hořely na Dubeni, na Dielci i nad Hruštinami na druhém břehu Váhu, bylo je vidět na kopcích u Strečna, na Boriku a na Veldielu, hořely na všech stranách.

Hrabě Löwenburg stál u okna zámecké síně a zamračeně sledoval červené body vysoko ve tmě. Měl nepříjemný pocit, že je to něco jako vyhlášení vojny. Vojny proti němu, zeměpánu strečňanského panství, hraběti Janu Jakubovi Löwenburgovi, Najednou zalitoval, že je v pouhém zámečku ve špinavé dědině mezi vrchy a Váhem, že není na Strečně, tam bylo rozhodně bezpečněji. Možná že se císař unáhlil, když dal tu nedobytnou pevnost rozvalit, kdo ví, jestli ji nebude ještě potřebovat.

Popadl ho vztek. Kurucové jsou poraženi, vojny skončily, císař zničil a zahubil všechny odbojníky a nepřátele a začíná prosazovat v celé horní zemi své právo. Vyhlásil celou řadu nových opatření, jimiž pozvedne život v té zaostalé, zanedbané zemi. A on, hrabě Löwenburg, je tady jeho zástupce, jeho prodloužená ruka. Co znamená pár zběhů, potulných štvanců a bohaprázdných rouhačů proti takové síle? Co znamená ta hrstka rozsévačů koukolu proti moudrosti osvíceného vladaře – tím spíš, když je ta moudrost spojena s mocí?

Přesvědčoval sám sebe, že by ho ty myšlenky měly uklidnit, ale klid se nevracel, díval se na vzdálené ohně vysoko na horách a hněv a nespokojenost ho neopouštěly.

Odněkud z chodby zaslechl vzrušené hlasy. Obrátil se, přešel síní a otevřel prudce dveře.

Na chodbě proti němu stál uprostřed hloučku služebných jeho správce Šándor Ottlik. Byl jen v košili a v kalhotách, ve tváři měl hrůzu.

Hrabě se na něj chvíli ohromeně díval, pak zbrunátněl.

„Co se děje? A jak to vypadáš?“

Ottlik se hluboce uklonil. Na podlahu z něho kapala voda.

„Vaše Milosti,“ řekl nešťastně a jektal zuby, „stalo se neštěstí. Když jsem se vracel ze Žiliny, přepadli mě pár kroků nad Tepličkou a vzali mi všechny peníze, které jsem Vaší Milosti přinášel za prodanou slaninu, jak jste přikázal.“

Hrabě zalapal po dechu a správce pokračoval:

„Pobrali mi všechno. A nebylo toho málo, v Žilině je hlad a za potraviny se teď po zimě platí dobře, opravdu dobře…“

„Co to povídáš?“ rozkřikl se hrabě. „Kdo tě přepadl? Tak mluv přece!“

Správce rozhodil rukama a řekl nešťastně:

„To nevím, Vaše Milosti.“

Hrabě div neomdlel.

„Kde jsi nechal hajduky? Co je s nimi?“

„Suší se u kamen, pane, když dovolíte. Ti zbojníci nám totiž vzali kabáty a hodili nás do potoka.“

„Copak jste neměli karabiny?“

„Měli, Vaše Milosti. Pobrali nám všechno, peníze, kabáty i karabiny.“

Hrabě byl na pokraji mrtvičného záchvatu.

„Okamžitě prohledat celé okolí! Pustit psy! Ať jde každý, kdo vládne rukama a nohama! Musíme je dostat!“

Vběhl zpátky do síně a jako v horečce si nalil do stříbrné číše víno. Ruka se mu třásla.

Zdvihl číši a v černé tmě za oknem spatřil vysoko v horách další ohně.

16

Hladina Váhu se třpytila a leskla ve slunci. Vypadalo to, že se voda vůbec nepohybuje, ale proud tady byl silný a prudký. Strmé skály kolem řeky prozrazovaly hlubinu a voda se řítila bez překážek, jen chvílemi zašuměla nakrátko v prudkém víru, jak narazila při dně na balvany.

Jánošík zamyšleně pozoroval řeku. Sevřené údolí Váhu pod Strečnem jako by ho přitahovalo. Snad to byla i vzpomínka na dávný den, kdy s Matějem Dykošem a stařečkem Merjadem sledovali z protějšího vrchu rozvalení Strečna. Teď už byly zdi nahoře na vysoké skále tiché, kamení zarůstalo břízkami a ostružiním, jen havrani a vrány se občas vznesli z trosek v celých černých hejnech.

Ale místo nad řekou bylo příhodné. Po vodě pluly vory a z vorařů jako by tu spadlo napětí z nebezpečných peřejí, kterými právě propluli. Na cestě se často objevil kupecký vůz anebo kočár, byla to důležitá cesta, hradní páni na Strečně a na Starhradu věděli dobře, proč si postavili svá sídla právě tady. A to hlavní: v případě nebezpečí mohli zbojníci zmizet mezi skálami, v divokých skalních stržích, pak za šera přebrodit nad peřejemi nebo blíž k Žilině Váh a zmizet v horách, jež se tu zdvíhaly ke Stratenci, ke Chlebu a dostat se až do Vrátné či ještě dál k Rozsutci, kde znal Jánošík každou jeskyni, každý úkryt a každou rozsedlinu ve skálách. Tady byl nový hejtman doma, tady měl pocit jistoty, proto si právě tohle místo vybral pro první zboj regimentu, který teď vedl. A také Kysuce byly nedaleko, nekonečné hluboké lesy, v kterých se člověk ztratí jako lístek ve větru.

Z myšlenek ho vyrušilo táhlé zahalekání v zákrutu řeky.

„Dobré pltě!“

Volání přebíraly hlasy na dalších pramenech, rozléhalo se to mezi skálami, voraři měli radost, že propluli Běsnou a Margitou bez úrazu; zanedlouho se řeka otevře a už poplují po klidnější vodě. Jánošík se s napětím zadíval do oblouku řeky.

Vory se objevily vzápětí. Letěly po hladině, teprve teď bylo znát, jak je voda rychlá, po jarním tání v horách bylo řečiště plné a voda se rozlévala po trávě i mezi skálami.

Plť byla krátká, jen ze čtyř pramenů, aby na rychlé vodě snadněji proplula. Dlouhé pltě z osmi a deseti pramenů poplují až později, až po jarní vodě přijde začátkem léta jánská, konopnice na konci léta, když se trhá konopí, a naposled podzimní listovnice.

Jánošík jediným pohledem přehlédl pltníky. Na prvním pramenu stál bělovlasý faktor a kormidloval širokým kotrčem, dva další mu pomáhali zaklesnutými bidly. Na druhém pramenu byly klády svázány ve dvojí vrstvě a uprostřed byla udusaná hlína s ohništěm. Na krátkých kůlech visela zmáčená šedivá plachta, pod ní zahlédl Jánošík postavu v černém. Voraři měli cestujícího a podle vaků a dvou malých soudků, které měl poskládány u nohou, to nebyl cestující ledajaký.

Houžve v zátočině vrzaly, voda mezi kládami předního pramene se pěnila. Vor se rychle přibližoval.

Jánošík zdvihl ruku s pistolí a vystřelil do vzduchu. Výstřel zaduněl mezi skálami. Pltníci zvedli hlavy jako na povel. Spatřili na nevysoké skále skupinu mužů v bílých soukenných nohavicích a v zelených košilích, další stáli kousek po proudu těsně u vody. Voraři viděli pistole v jejich rukou a zahlédli i dvě dlouhé karabiny. Bělovlasý faktor spustil rychle kotrč, stočil prameny k břehu a nad řekou se rozlehlo jeho zavolání: „Přibíjet! Přibíjet!“ Věděl, že v takové chvíli je každý odpor zbytečný. Na pramenech je člověk bezbranný, nemá se kam ukrýt, leda skočit do vody a zachránit se na protějším břehu. Ale vory se pak rozbijí o kameny, a kdo bude platit škodu? Voraři. Zaplatit není z čeho, šli by do temnice a nikdy by jim už vrchnost nesvěřila dřevo k plavení.

Jeden z mužů na skále, štíhlý a světlovlasý dlouhán, odhodil košili. Vrhl se po hlavě do vody a rychlými rozmachy se blížil k poslednímu prameni. Chytil se rukama krajní klády a vyšvihl se vzhůru.

Faktor řídil vor k zátočině pod skálou. Musel dávat bedlivý pozor, aby proud nenarážel na pramen příliš z boku, protože by strhl vory napříč přes řeku, roztrhal by houžve a zakrátko by z pramenů byla hromada nepotřebného, rozbitého dříví. Očima sledoval řeku, neobjeví-li se v proudu balvan – vodní vlk, anebo skála, vodní býk.

Pltníci zdvihli vysoko vesla a spustili šreky, pramen skřípěl v záčelivém kamení, vorař u kormidla rychle přitiskl zadní pramen k břehu. Se skřípotem a duněním klád vor pomalu zastavoval.

„Vystoupit na břeh,“ zvolal Jánošík. Dlouhán Plavček už nosil z prostředního pramene těžké vaky a podával je ostatním. Bělovlasý faktor předal kotrč jednomu ze svých mladších druhů a skočil do trávy na břehu. Zastavil se před Jánošíkem.

„Neboj se,“ řekl Jánošík, „nic se ti nestane. Odkud jedeš?“

„Z Hrádku,“ řekl faktor klidně a prohlížel si vysokého chlapce před sebou. „Do Žiliny, ale chceme se dostat až na dolní vodu, když to půjde.“

Plavček se zájmem zkoumal silné klády u svých nohou.

„Pěkné dřevo,“ pochválil uznale.

„Pěkné,“ přikývl vorař. „Zrubali ho pod Královou holí.“

Tři zbojníci přiváděli z prostředního pramene malého, kulatého tlouštíka v černém.

„Tak pana plebána jsme lapili,“ zaškaredil se Huncaga a oči mu pod černou kšticí zle zablýskaly. „Havran jeden! Přinese nám smůlu. Nemáme ho spíš hodit do vody?“

„Na to je vždycky čas,“ řekl Jánošík. „A cože jsi na něj tak přísný?“

„Nemám ty panáčky v černém rád,“ trval na svém Huncaga. „Řeč mají jako med, a když jim uvěříš, hned jsi v arestě pod železy.“

Obrátil se a zamračeně poodešel k přednímu prameni, kde hlídal Chlastiak s malým Vrábelem.

„Co po mně chcete?“ zeptal se tlouštík v černém a třásl se jako osika.

Jánošík si ho chvíli prohlížel.

„Jak se jmenuješ?“

„Dal ses na špatnou cestu,“ řekl farář, „a skončíš v drápech mocností pekelných.“ Pak dodal o něco pokorněji: „Když mě pustíš, budu se za tebe modlit.“

„Slyšíš ho?“ ozval se Huncaga. „Už začíná!“

„Mocnosti pekelné si vybírají z jinačích pánů,“ řekl Jánošík.

Huncaga se vztekal dál. „Ať se radši pomodlí za vlastní hříšnou duši! Určitě to potřebuje víc než my.“

„Odkud ho vezeš?“ obrátil se Jánošík na starého plavce.

„Z Hrádku.“

„Jsem plebán z Oravy,“ řekl tlouštík, „a za tohle mi zaplatíte!“

„Znáš ho?“ zeptal se Jánošík plavce, který stál klidně v trávě a pozoroval vory, zda je nestrhává proud.

„Neznám. Moc toho nenamluvil. Musí být vyhládlý, jedl celou cestu. Jen od Ružomberka spořádal půl šrůčku slaniny.“

„Rozdělil ses s plavci?“ zeptal se Jánošík stroze.

Plebán se na něj podíval nechápavě. „A proč bych se měl s nimi dělit? Je to moje slanina.“

Jánošík se obrátil k vakům a řekl:

„Tak co nám přivezl hladový pan plebán?“

„Dva stříbrné poháry,“ řekl Chlastiak, „pěkný vyšívaný kabátec, pár liščích kůží, tři hroudy uzeného sýra, je toho dost. Podívej se.“

Jánošík přehlédl zběžně obsah vaků, vyházený v trávě.

„A dva soudky s vínem!“ ozval se Plavček z prostředního pramene.

„Přines je na břeh,“ zavolal na něj Jánošík.

„Je to mešní víno,“ zabědoval plebán. „To není nic pro vás!“

„A proč by nebylo? Aspoň ochutnáme, jaké vínečko pijí plebáni na Oravě. A teď zlaťáky. A rychle!“

„Nemám,“ dušoval se plebán, „doopravdy nemám! Žiju v pokoře a střídmosti!“

Huncaga přistoupil blíž.

„Nosí je u pasu pod kabátem.“

Zalovil plebánovi pod černým kabátem a vytáhl měšec.

„U všech hromů, potěžkej ho!“

Plebán se pokřižoval.

Huncaga podal měšec Jánošíkovi, ten do něj nahlédl a přikývl.

„Pěkná pokora! Pěkná střídmost!“

Chlastiak naházel kořist zpátky do vaků.

„Můžeš jet,“ řekl Jánošík faktorovi. Bělovlasý plavec se na něj sotva znatelně usmál a skočil na klády. Pomalu a širokým krokem plavců přešel pramen a převzal od svého druha široký kotrč.

„A teď ty, plebáne. A pospěš si, ať už tě nevidím!“

Plebán se vyškrabal na vor a klopýtal k plachtě. Chlapci se opřeli do voru a odstrčili ho od břehu. Faktor zahalekal:

„Hore sa okolo roha!“

Hlas se rozlehl mezi skálami. Proud pomalu strhával vor, pak se ho zmocnil a prameny se rozletěly kupředu.

Plebán stál uprostřed prostředního pramene, hrozil ke břehu pěstí a něco křičel, ale nebylo mu rozumět. Za malou chvíli vory zmizely v zátočině a voda plynula tiše a rychle jako před chvílí.

„Neměl jsi toho havrana černého pustit tak lacino,“ mračil se Huncaga.

„Jemu určitě nepřipadá, že jsme ho pustili lacino,“ řekl Jánošík. „A cože ty máš na plebány tak svrchu?“

Huncaga mávl rukou.

„Darmo mluvit. U nás ve Straškově byl takový artikul: která by osoba do hromů nebo do střel zlořečila, má vytrpět padesát ran holí bez prosby. Jednou mě slyšel zlořečit plebán, řekl to drábovi a dostal jsem padesát holí.“

„A to jsi mu je nevrátil?“ zeptal se Chlastiak.

„Vrátil. A ještě nějakou k tomu.“

„Dobře jsi udělal,“ řekl Jánošík. „A teď nahoru do skal!“

Naložili si vaky a soudky na ramena a rychle stoupali skalní rozsedlinou. Jen Plavček se několikrát ohlédl k Váhu, jako by se nemohl rozloučit s řekou.

Za chvíli bylo na břehu ticho, jen voda tiše šuměla a hladina se třpytila v paprscích jarního slunce.

Na nějaký čas se horní chlapci stáhli do kysuckých lesů. Obešli známé salaše, kam právě valaši vyhnali z údolí stáda ovcí, poseděli s nimi večer u ohně a znovu se ztratili v lesních úkrytech, na mýtinách vysoko v horách, ve stržích, kterými se řítily zpěněné potoky jarní vody.

Jaro bylo horké, slunce pálilo jako v létě, sníh brzy roztál i na nejvyšších hřebenech Beskydu, zmizel i z vrchů vysoko nad Vrátnou.

Tou dobou chlapci sestoupili z lesů a znovu překročili Váh.

Zamířili k Terchové.

Jednoho večera seděl Juraj Jánošík s Matějem Dykošem ve vrbinách pod Terchovou. Na nebi se třpytily hvězdy, voda Varínky bublala a žbluňkala v nespočetných ramenech mezi novými nánosy oblázků a kamení. Seděli na vyvráceném kmeni staré olše a Jánošíkovi připadalo, že je všechno jako tenkrát, jako před lety.

Matěj vyprávěl.

Chodil stále na panské. Löwenburg už nezvyšoval robotní povinnosti, ale kdo ví, co udělá, až přijdou žně. Zato předpisoval vyšší a vyšší daně a poplatky, snažil se vyždímat z poddaných co nejvíc, za všechno musili platit. Zakládal nové dvorce. Zámeček v Tepličce hlídalo několik desítek hajduků, projížděli okolím Tepličky od Žiliny až k Varínu ve dne i v noci. A přibývalo trestů – stačilo, když poddaný neodevzdal včas ovci, nepřinesl slepici, nepozdravil panského úředníka, a už ho dráb vedl na dereš. U pstruhových potoků se nikdo nesměl ani ukázat.

„A co doma?“ zeptal se Jánošík.

„Hospodaří teď Janko, otec už není tak při síle. Bratři mu pomáhají.“

„A matka?“

„Teď s jarem je to zase lepší.“

Chvíli mlčeli, voda v olšinách tiše šplouchala. Matěj se obrátil ke svému kamarádovi a řekl prudce:

„Ďurine, vezmi mě s sebou! Já už tady nevydržím. Každý den stejný, nikde naděje na lepší časy. Tenkrát – tenkrát jsme aspoň mohli doufat, že se s kuruckou vojnou všechno změní, ale teď? Pamatuješ, když bourali Strečno? Všichni v tom viděli znamení lepších časů – a jak to dopadlo!“

Jánošík se zamyšleně díval do vody, která proudila mezi oblázky.

„Copak už jsi zapomněl,“ naléhal dál Matěj, „jak jsme spolu honili labance? Na takové kamarádství se přece nedá zapomenout!“

„Nezapomněl jsem, Matěji. Na nic jsem nezapomněl.“

„Já musím jít s tebou, Ďutine. Tady už člověk ani člověkem není. Jako by mi na prsou ležela můra. Udusím se tady!“

„Já ti rozumím, Matěji. Mně bylo taky tak. Když chceš jít, nebudu ti bránit. Ale tady bys nám pomohl víc.“

„Tady?“ zeptal se Matěj hořce.

„Znám kolem Terchové každý kout, ale to nestačí. Potřebujeme spolehlivé úkryty. Musíme vědět, co se děje na zámku v Tepličce a co dělá Löwenburg. Rozumíš mi?“

„Rozumím. Ale to tady ví každý. Tvůj bratr taky.“

„Nikdo neví tolik co ty. Tvůj otec je radní. Pamatuješ, kdo první přinesl zprávu, že bourají Strečno?“

„Dobrá,“ řekl Matěj a sklonil hlavu. „Když potřebuješ, zůstanu. Ale kdyby sis to někdy rozmyslil, nezapomeň na mě.“

Jánošík vstal.

„Nezapomenu, Matěji. Víš – tady jsem se narodil, tady jsem doma. Tady mám pocit bezpečí. K té jistotě patříš i ty.“

Objali se.

Matěj poslouchal, jak se jeho kamarád prodírá houštím. Potom bylo ticho.

Zrovna jako tenkrát, pomyslil si Matěj. Seděl na vyvráceném kmeni a měl chuť zůstat tu v olšinách navždycky.

Na nebi bylo hvězd, jako by je rozsypal.

17

Pan Skalka vyhlížel nepokojně okénkem kočáru na řeku a na strmé skalní srázy protějšího břehu. Jel z trenčínské stolice do Ružomberka na hostinu a nevydal se na cestu s prázdnou. Úžiny pod Strečnem ho zneklidňovaly; chystalo se k dešti a mezi skálami bylo už teď krátce po poledni bezmála šero. Voda ve Váhu mu připadala skoro černá, jak se v ní odrážely temné mraky.

Pro jistotu si vzal na cestu dva hajduky, jeden seděl na kozlíku a druhý klusal před kočárem na koni, ale nevypadá to takhle ještě nápadněji? Možná by bylo lepší, kdyby jel sám, bez doprovodu, aspoň by na sebe tak neupozorňoval. Dlouhý špičatý nos se mu ještě víc protáhl, úzké tváře mu pobledly. Kdyby už měli ty prokleté úžiny za sebou! Doby jsou nejisté, všude se potuluje všelijaká cháska lotrovská, člověk aby se bál vytáhnout paty z města. Vojna už dávno skončila, a co se změnilo?

Trhl sebou, venku se rozpoutala divoká střelba. Pan Skalka se schoulil do koutka a zavřel oči. Cítil, jak mu po zádech stéká studený pot. Pak se vymrštil a zabušil divoce do přední stěny.

„Jeď, jeď, práskni do koní!“

Kočár však zastavil. Střelba utichla stejně rychle, jako začala. Venku bylo ticho, jen Váh šuměl a hučel v peřejích.

Pan Skalka se krčil v koutku sedadla a téměř nedýchal. Znenadání vykřikl hrůzou.

V okénku se objevila strašná tvář: zarostlá, černá, s divokýma očima. Pak zmizela, dveře se rozletěly a stejně strašný hlas zahřímal:

„Vylez, nebo ti pomůžeme!“

Zatajil dech a vystoupil. Před ním stál vysoký, obrovský chlap s černým hnízdem vlasů, v každé ruce pistoli, a posměšně se šklebil. V levém uchu měl lesklý kruh náušnice.

Kolem kočáru byl houf mužů v těsných soukenných kalhotách a v zelených košilích, všichni měli pistole. Hajduci stáli na okraji cesty, zády k sobě, a jeden z těch lidí je pevně svazoval. Obě karabiny ležely uprostřed cesty.

Kdo ví, pomyslil si trpce pan Skalka, jestli vůbec vystřelili! Proč jenom jsem je bral? Nejspíš se vzdali bez jediného výstřelu, se vším je konec, to je moje poslední hodinka.

Vysoký štíhlý muž, který stál u hajdukova koně, přistoupil blíž a přikázal:

„Prohledat kočár!“

Dva zbojníci vyhodili na cestu vaky a malou dřevěnou skříňku. Otevřeli ji a uznale hvízdli. V truhličce se zaleskly stříbrné lžíce, prsteny a zlaté řetízky. Z vaků vytáhli vyšívané kabátce a velikou stříbrnou číši.

Jeden z hromotluků přistoupil k panu Skalkovi a ten zavřel oči. Vysoký mládenec ho pobaveně pozoroval.

Pan Skalka klesl na kolena.

„Milost, pane! Daruj mi aspoň život!“

Jánošík se přestal usmívat.

„Nejsem pán. A nepros o milost, třeseš se jako zajíc. Jak se jmenuješ?“

„Jsem ctihodný měšťan z Trenčína, pane. Kupec.“

„Ptal jsem se, jak se jmenuješ!“

„Skalka, pane.“

„Vidím,“ řekl Jánošík a ukázal hlavou na stříbro a zlato, „že se ve svém kupeckém řemesle vyznáš.“

„Je to jen skromný dárek, pane. Pro vás. Nechte si všechno, jenom se nade mnou slitujte!“

Moravčík s Huncagou hodili svázané hajduky na dno kočáru.

„Možná se slitujeme, možná neslitujeme. Ale ty dary si rádi necháme. Chlastiaku, postarej se o kočár!“

Vysoký a hranatý kolohnát přistoupil ke kočáru, vytáhl ze zadního kola zákolník a hodil ho do řeky. Potom se opřel o loukoť, kolo vypadlo a kočár se naklonil.

V tom okamžiku se rozlehlo v zátočině cesty havraní krákání a hned vzápětí se rozkřičela sojka.

„Do lesa,“ zavelel Jánošík. Kývl na Skalku a řekl: „Ty půjdeš s námi!“

Plavček dloubl kupce do zad pistolí.

„Jestli jen špitneš, zle skončíš, to mi můžeš věřit.“

Vběhli do strmé stráně a keře se za nimi zavřely. Kousek stoupali, potom se zastavili.

Nakloněný kočár stál na cestě, vozka slezl a snažil se znovu nasadit kolo. Kůň se popásal v trávě nad řekou.

Od zátočiny se ozval rachot vozu a téměř současně se objevil další kočár. Řítil se kupředu, až kamení odskakovalo. Kočí spatřil nakloněný Skalkův kočár a vozku s kolem v ruce. Strhl opratě a zastavil.

„Co se stalo?“

„Dej bohu duši a nám peníze,“ ozvalo se z křoví nad cestou místo odpovědi.

Zapraskaly dva nebo tři výstřely, koně se vzepjali a začali se plašit. Z houštiny vyskočil Chlastiak a zavěsil se jim na uzdu.

U kočáru rázem stálo pět mužů v zelených košilích.

Chvíli se nic nepohnulo. Potom se kočár slabě zhoupl a v otvoru dvířek se objevil neuvěřitelně kulatý tlouštík. Spatřil zbojníky a zežloutl ve tváři. Tiše zaúpěl.

Také zbojníci se na něj překvapeně zadívali. Potom se rozesmáli a řehonili se, až jim z očí tekly slzy. Sotva smích začal povolovat, někdo z nich ukázal rukou na tlouštíka a všichni se rozesmáli nanovo.

Z lesa vystoupili ostatní. Z křovin vylezl pan Skalka, krok za ním Plavček.

Jánošík přistoupil blíž a pohlédl užasle na tlouštíka. Bylo to znamení k novému výbuchu smíchu.

„To snad není pravda,“ vykřikl Chlastiak. „A já vždycky myslel, že do jednoho stromu dvakrát neuhodí!“

„Škoda,“ zvolal Moravčík, „že Huncaga vartuje. Toho by snad trefil šlak!“

„Musíme panstvo seznámit,“ řekl Jánošík. Chlastiak popostrčil zajatce kupředu.

„Pan Skalka, měšťan trenčínský. Pan Šipoš, zrovna tak ctihodný občan žilinský.“

„Nechci,“ řekl povýšeně Šipoš, „abyste mě srovnávali s kdejakým kramářem. Já jsem poctivý kupec. Chudobný, ale poctivý.“

„To už jsme jednou slyšeli,“ přikývl Jánošík. „Tak co jsi nám přivezl tentokrát?“

Sútora vylezl ze Šipošova kočáru a držel malý váček.

„Nějaké prstýnky a pár zlatých.“

Podal měšec kapitánovi.

„Měl by ses příště polepšit,“ řekl Jánošík. „To ten tvůj trenčínský kramář byl štědřejší. Jenom se podívej, jaké dary nám přichystal!“

„Dary?“ zeptal se Šipoš ohromeně.

Jánošík ukázal na vaky při okraji cesty. Plavček otevřel truhlici. Šipoš se obrátil a zhluboka se nadechl. Pak pokrčil rameny a řekl zlobně:

„Poctivým borgem člověk takovou pokladnici nenaplní.“

„Ty budeš mluvit o poctivosti?“ zasípal pan Skalka. „Ty tkalounkáři, ty plátýnkáři, ty partyko zlodějská!“

Sápal se na Šipoše, chlapci je museli odtrhnout.

„Tak dost,“ řekl Jánošík. „To si povíte cestou. Kubo, kočár!“

Za okamžik leželo na cestě další kolo. Chlastiak je pustil ze svahu do řeky. Žbluňklo to a voda vysoko vystříkla.

„Plavčíku, koně!“

Plavček přivedl osedlaného koně. Jánošík se vyšvihl do sedla.

Chlastiak se pořád ještě smál. Přistoupil k Šipošovi a pobídl ho:

„No tak, bude to?“

Kupec pochopil. Odevzdaně se sklonil, zul si střevíce, podíval se nešťastně na Jánošíka a hodil je do řeky.

„Ty taky,“ řekl Chlastiak Skalkovi. Kupec rychle uposlechl.

„A teď můžete jít,“ přikázal Jánošík. „Do Ružomberka je daleko.“

Kupci pomalu vykročili. Bílé punčochy za nimi svítily jako zaječí ocásky. Malý Vrábel pohlédl na řeku a řekl:

„Tak teď už tady chybí jen oravský plebán.“

Ale řeka byla prázdná. Začalo drobně pršet.

Pršelo několik dnů. Celá první polovina máje byla studená a chladná.

Konečně se vyčasilo, nad lesy Vrátné doliny táhly bílé páry, rozplývaly se mezi skálami a srážely se znovu.

Bylo nedělní odpoledne a slunce se začalo pomalu naklánět k vrchům.

Z otevřených oken krčmy v Terchové tryskala změť veselých hlasů, housličky vyhrávaly do tance, písnička střídala písničku. Ti, co se nevešli do hospody, stáli u oken, podupávali do taktu, výskali.

Imrich Medvecký, dráb Jeho hraběcí Milosti, sestupoval od Vyšného Kamení a vracel se domů, do Belé. Vyřídil příkaz, aby nazítří chlapi spravili stržený mostek do Kubíkové a už se těšil, že si po tom plahočení blátivými cestami konečně odpočine.

Zaslechl od Terchové veselý zpěv a zastavil se. Chvíli naslouchal, potom se obrátil a pomalu zamířil k dědině. Přes cestu tekla voda a Medvecký odbočil na kamenitou stezku, kde se přece jen nemusel brodit hlubokým blátem. Znovu se zastavil a poslouchal. V krčmě se musela veselit snad celá Terchová.

Náhle zbystřil zrak. Dole pod olšinami se něco pohnulo. Zaclonil si oči, zapadající slunce teď kreslilo v olších a vrbách každý lísteček, každý proutek. Opět zahlédl pohyb. Přeběhl ještě pár kroků ve skrytu lísek a opatrně vyhlédl k olšinám. Dech se v něm zatajil.

O kmen staré olše se tam opíral vysoký chlap a díval se přímo před sebe. Od cesty ho nemohl nikdo spatřit a sám jistě viděl každý kámen. Měl soukenné kalhoty, zelenou košili a za pasem pistole.

Dráb už na nic nečekal. Obrátil se, houštinami se proplížil až ke Kamení a rozběhl se k Belé.

Krčmář Rajčan se nestačil otáčet. Cikáni vyhrávali, ale hlasy chlapců v zelených košilích byly silnější, venku za okny se přidaly další. Rezatý Ondruš tancoval s mlynářovou Katkou, ruce měl vysoko nad hlavou, Katce svítily černé oči, výskala a smála se.

Jánošík stál u cikánů a zpíval. Zamával vesele na Matěje, kolem se mihl Jurajův bratr Janko, také Martin tu byl, Chalupkův syn Andrej, Merjad i Dykoš, malá světlovlasá Vrábelička, šátek se jí svezl z vlasů, ale tancovala dál a tváře jí hořely.

„Hej, chlapi, dost!“

Cikáni přestali, jako když utne. Všechny hlavy se obrátily k Jánošíkovi, malá okna se zaplnila zvědavými tvářemi.

„A teď se tancuje za prstýnky!“ vykřikl Jánošík. „Hunčíku, Ondřeji, Kubo!“

Huncaga, Ondruš a Chlastiak vytáhli z opasků prstýnky a navlékli je svým tanečnicím na prsty. Jánošík jich vyhodil do vzduchu celou hrst, zableskly se, děvčata a ženské je s výskotem chytaly ve vzduchu. Jeden prstýnek dal Rajčanově vytáhlé dcerce, Jančinově Liti navlékl prsten s velikým modrým kamenem, pak vyhodil ke stropu hrst zlatých a stříbrných řetízků. Obrátil se a postavil na lavici před Rajčanovu malou ženičku stříbrný pohár. Krčmou to užasle zašumělo.

„A to je pro tebe, aby Rajčan neškodoval!“

Cikáni zase spustili. Krčma se jen třásla.

Venku se už dávno setmělo, ale nikdo si toho nevšímal, písnička stíhala písničku, smích vybuchoval znovu a znovu, drsné hlasy mužů i vysoké hlasy děvčat a žen, písničky z Terchové, z Kysuc i od Váhu, táhlé trávnice i rozpustilé písničky od Zázrivé. Terchová měla svátek.

Jánošík se protlačil ke svému bratrovi. Vtiskl mu něco do ruky.

„To je pro tebe. A pro otce, ať nemá starosti. A dej něco tetě Krištofíkové. Taky vždycky pomohla, když jsme potřebovali.“

„Ďurine,“ řekl Janko, „ty jsi z nás ze všech nejlepší. Chtěl bych být jako ty.“

„Pro těch pár zlatých a prstýnků?“

Janko zavrtěl hlavou.

„Proto ne. Ale nemusíš pořád hrbit hřbet jako my. Jsi volný.“

Jánošík rozhodil šťastně rukama.

„Volný jako pták v povětří!“

„Jednou taky odejdu,“ řekl Janko.

„Ne, to ne. Jeden zbojník v chalupě stačí. Co by tomu řekla máma?“

Mlynářova Katka a Jančinova Liti vtáhly s výskotem Juraje do tance. Cikáni hráli jako zběsilí.

Venku už byla dávno tma.

Noc se nakláněla k půlnoci, když se dveře náhle rozletěly a do krčmy vtrhl Moravčík.

„Hajduci! Hajduci jdou!“

Nastala vřava. Ženské křičely, muži se natlačili ke dveřím.

„Ticho!“ vykřikl Jánošík.

Křik rázem zmlkl. Všichni obrátili hlavy k Jurajovi, který stál rozkročen uprostřed krčmy.

Ve dveřích se objevil udýchaný Sútora.

„Hajduci jsou při cestě z Vrátné, je jich plný les!“

„Zůstaňte všichni v krčmě,“ přikázal Jánošík. „Nic se nestalo, nikdo nás neviděl, o ničem nevíte. Cikáni, hrajte!“

Skokem byl u dveří.

„Chlapci, za mnou!“

Zbojníci se vrhli za svým kapitánem a zmizeli ve tmě. Cikáni začali nesměle hrát. Nikdo se ani nepohnul.

Zvenčí se ozval křik. Do krčmy se vřítili hajduci, v oknech se ježily karabiny.

„Kde jsou?“ vykřikl vysoký hajduk ve dveřích.

„Koho hledáte?“ zeptal se Dykoš.

„Netvař se, že nevíš! Kde je to zbojstvo lotrovské?“

„Nevíme o nikom,“ řekl Matěj. „Nikoho jsme neviděli.“

„Všechno prohledat!“ rozkázal hajduk. Houf hajduků zaplavil krčmu.

Zbojníci se rozběhli podle chalup k lesu, ale ze tmy se ozvala divoká střelba. Téměř současně zarachotily karabiny i na cestě od Zázrivé a na opačné straně od Belé.

Jánošíka napadlo, že hajduci udělali chybu: tou střelbou se prozradili. Teď věděl, že obklíčili dědinu a odřízli i přístup k spásným lesům a horám nad Vrátnou.

„Rychle zpátky!“

Proběhli skloněni mezi chalupami, několika skoky se přenesli přes cestu a vrhli se do olšových houštin podle Varínky.

Jánošík běžel vpředu, ostatní za ním. Skoro po paměti se proplétal známými stezičkami. Občas za ním někdo zakopl nebo narazil do větví a tlumeně zaklel, ale běžel zas dál.

Střelba za jejich zády umlkala.

Přeběhli vodou a znovu se ponořili do neprostupného, temného houští. Na horním okraji vrbin se Jánošík zastavil. Naslouchali. Z dědiny bylo slyšet vzdálený křik a lomoz. Některý z hajduků vystřelil několikrát do olšové spleti, ale byly to jen náhodné rány bez míření.

Když svítalo, byli už horní chlapci se svým kapitánem v lesích Velhory a od Mravečníku sledovali shora dědinu.

Nikde se nic nepohnulo. Potom k nim závan větru přinesl vzdálený zvuk cikánských housliček.

Oddechli si a rozesmáli se.

Celý den zůstali v hustém lese na hřebeni Velhory. Když se setmělo, zamířil Jánošík dolů k vrbovému houští kolem Varínky. Vrátil se ještě před půlnocí.

„Nikomu se nic nestalo,“ řekl svým chlapcům. „Hajduci obrátili pár chalup vzhůru nohama, ale nadarmo. Jen v krčmě našli ten stříbrný pohár. Už odtáhli, ale na okraji vesnice nechali hlídky.“

Po svazích Okrouhlice přešla celá družina až k místu, kde lesy sestupovaly na samotný břeh Varínky.

Dlouho čekali, a když se nikde nic nepohnulo, přebrodili řeku a zmizeli v nekonečných lesích pod Sokolím.

Löwenburg zverboval všechny své dráby a poslal je k Terchové, aby prohledali okolní lesy. Šli jen váhavě a neradi, drželi se v houfu a daleko do lesa se neodvážili. Ján Litiský, dráb z Tepličky, prohlásil rovnou:

„Do lesa mě nikdo nedostane. Mám dvanáct dětí, a život jen jeden. Tohle je věc hajduků, ať si to vyřídí sami.“

Dostal třicet ran holí.

Rychtářům dědin kolem Terchové Löwenburg přikázal, aby vyslali na pomoc hajdukům všechny své poddané; na jeho žádost vydal podobný příkaz i gróf Pavel Esterházy z horních Kysuc.

Oščadnický rychtář Michal Kucharčík řekl správci, když jim ten rozkaz vyřizoval:

„Z mé vsi nepůjde ani noha. O žádných zbojnících nic nevím a nám v Oščadnici nikdo nezkřivil ani vlásek na hlavě.“

Obrátil se a bez dalších řečí odešel domů.

18

Na nějaký čas jako by se pod Jánošíkem a jeho družinou slehla země. Stáhli se do neprostupných lesů Kysuc, do svých skrýší v horách při moravské hranici. Zastavili se u Koňúcha, navštívili své pomocníky na salaších a odlehlých samotách, u Rafaje doplnili zásoby střeliva a ukryli je na tajných místech v horách, setkali se s oběma bratry Šútkovými v Krásném.

Hrabě Löwenburg nařídil tou dobou v Terchové několik dalších prohlídek, ale bezvýsledně. Hajduci pátrali aspoň po nějaké usvědčující kořisti, která by dokázala, že Terchované ukrývali zbojníky, ale nenašlo se nic, ani jediný prstýnek. Zbavil vzpurného oščadnického rychtáře úřadu pro neposlušnost, ale dosáhl jen toho, že Oščadnica byla bez rychtáře: jmenoval nástupce, ale nikdo nechtěl úřad přijmout, vymlouvali se na vysoký věk, na nemoci, nebo se tvářili, že je to nad jejich síly, a našli se i takoví, kteří odmítli bez vysvětlení a bez udání důvodu, zkrátka prohlásili, že rychtáře dělat nechtějí a nebudou. Několik jich zeměpán vsadil na pár dní do vězení, ale nic tím nezměnil, nepomohly tresty ani sliby. Nezbylo nic jiného než povolat starého rychtáře a vrátit úřad do jeho rukou. Toho dne se celá Oščadnica radovala a veselila jako o velikém svátku.

Pak se znenadání objevili zbojníci v Terchové znovu. Přišli v noci, rozestavili kolem vesnice hlídky, přespali po chalupách, několik jich ukryl i mlynář ve své stodole. Vyslechli, co je na panství a hlavně v Terchové nového, potěšili se nad zprávou o oščadnickém rychtáři, rozesmáli se, když slyšeli, že hrabě Löwenburg má teď zámeckou bránu okutou železem jako vchod do pevnosti a ze zámku skoro nevychází.

Jánošík však věděl, že v Terchové není bezpečno; proto se hned druhý den stáhl se svou družinou do Velhory a nakrátko zůstal v lesích pod Mravečníkem. Ve dvou teplých nocích na začátku léta se přesunuli přes Zázrivou na Oravu a utábořili se v horách za mohutnou špicí Velkého Choče, nedaleko Valašské Dubové. Odtud vyráželi na nové zboje.

Při Sokole poblíž Kralovan přepadli vor, na kterém se plavila po Váhu žena evangelického faráře Andreje Brozika z Liptovského Jána. Vzali jí peníze, soudek vína, kabátce a kožich.

V Liptovské Anně, maličké vesnici mezi Oravou a Liptovem, jim prozradili kováři, že se tu zastavil krátce předtím leštínský zeman Ladislav Zmeškal a že nazítří pojede sousední Malatinskou dolinou zpátky na Oravu. Zbojníci prošli Svätánskou dolinou a překvapili ho, když se vracel od liptovské Bukoviny do Malatinské, rozprášili doprovod hajduků, vzali zemanovi měšec zlatých, premovaný kabát i zdobený pás, a než hajduci přivedli do doliny posilu, nebylo po zbojnické družině ani památky.

Toho večera bylo v krčmě ve Valašské Dubové veselo. Cikáni hráli, pod začouzeným stropem se rozléhal zpěv, byla tu skoro celá vesnice. Kdo se nevešel pod střechu, postával před hospodou. Přímo nad vsí se zdvíhal do hvězdnatého nebe černý hrot Choče a zpěv se nesl snad až tam nahoru.

Vesnice to byla odlehlá, napůl cesty mezi Liptovem a Oravou, málokdo zabloudil do těch ztracených končin mezi Ružomberkem a Kubínem. Přesto Jánošík postavil na oba okraje vsi hlídky. Avšak cesta byla opuštěná, nikdo se neobjevil, Orešiak na jednom konci a staškovský Vrábel na druhém měli dlouhou chvíli a snažili se aspoň zaslechnout výskot a zpěv od hospody uprostřed dědiny.

Jánošík se vyptával vesničanů na živobytí v tom zapadlém koutě. Nežilo se tu o moc líp než na kopanicích, možná ještě hůř. Vyprávěli mu o paní Káforce z nedalekého Zaškova, bohaté paní, jejíž dvorec patřil k největším v okolí Choče. A jak byla movitá, tak byla i zatvrzelá: zrovna přednedávnem vyhnala z chalupy chudého žaškovského gazdu, který nemohl včas zaplatit stanovenou daň.

Jánošík se už dál neptal. Kolem půlnoci se chlapci zvedli jako na povel a vytratili se do tmy. Nikdo si v první chvíli ani neuvědomil, že jsou pryč.

Sotva dvě hodiny nato někdo zlehka zaklepal u paní Káforky v Žaškově na okno.

Káforka se probudila. Zaklepání se ozvalo znovu. S bručením slezla z pece a přistoupila k oknu. Nikoho neviděla.

„Kdo to je?“ zeptala se rozespale.

„Hajduci!“ ozvalo se zvenčí. „Hledáme zbojníky, potulují se tu někde kolem.“

„Tady?“ ušklíbla se Káforka. „U mne? To je k smíchu!“

„Sledovali jsme je až k Žaškovu a zrovna u vašeho dvora se nám ztratili. Určitě se tu ukryli. Je to ve vašem zájmu, paní. Do rána můžou pobrat všechno, co máte.“

Káforka se lekla. Co když je to pravda?

Přistoupila znovu k oknu a přitiskla oko ke škvíře. V šeru spatřila dva hajduky s karabinami.

Odskočila od okna a zapálila smolničku. Rozhlédla se po světnici, naslouchala, všude byl klid.

Zbojníci! Co když jsou na půdě? Nebo na sýpkách? Nebo někde ve sklepě? Pomyšlení na sklípek jí nahnalo husí kůži. Přiskočila ke dveřím a zdvihla petlici.

Do světnice vkročili dva hajduci, chlapi jako hory. Rozhlédli se.

„Vy jste tady sama?“

„Sama samotinká, kdopak by tu co pohledával?“

„To je dobře,“ řekl jeden z hajduků a otevřel za sebou dveře. Do světnice se vrhnul houf chlapů s pistolemi v rukou.

Káforka myslela, že omdlí.

„Dej bohu duši a nám peníze,“ zvolal Jánošík. „A pospěš si.“

„Vy… Vy nejste hajduci?“ zeptala se Káforka.

Chlapci se rozesmáli.

Náhle stál před Káforkou obrovitý černý chlap, strašlivě se zašklebil a zakoulel očima. Káforka zavrávorala.

„Kde jsou peníze?“ zaskřehotal Huncaga.

Káforka se vzpamatovala.

„Nic vám nedám!“

„Takže tady jsou,“ kývl spokojeně Chlastiak.

„Prohledat,“ řekl Jánošík.

Huncaga hlídal Káforku, ostatní začali prohledávat světnici. Nenašli ani jeden zlatý.

„Kde je může mít?“ zlobil se Chlastiak. „Někde tu určitě budou!“

„Každý lakomec si dokáže vymyslet úkryt, že by to člověka nikdy nenapadlo,“ řekl Jánošík. „Může je mít na půdě, pod pecí, v maštali za trámem, ve včelím úlu…“

Všiml si, že Káforka znatelně pobledla.

Chlastiak jí zamával před očima pistolí. „Jestli hned neřekneš, kde jsou, moc jich už neužiješ,“ řekl hrozivě.

Káforka jen zavřela oči, ale nevydala ani hlásku. Jánošík pochopil, že by raději umřela, než aby prozradila svůj úkryt.

„Může je mít v chalupě na takovém místě,“ řekl zamyšleně, „že je nenajdeme ani do rána. V pitvoru pod prknem, u ovcí…“

Pozoroval zatvrzelou tvář ve světle smolničky. Nic se v ní ani nehnulo. Káforka měla zavřené oči a ztěžka dýchala.

„Prohledáme všechno,“ rozhodl Jánošík. „Huncaga obrátí naruby celou světnici.“

Káforce se nepohnul ve tváři ani sval. Jánošík pokračoval.

„Kubo a Moravčík se zatím podívají na půdu.“

Káforka stála jako socha.

„Vrábel se podívá kolem chalupy.“

Zdálo se mu, že Káforka o poznání zbledla.

„Když bude nejhůř,“ pokračoval Jánošík, „zapálíme sýpky. Pak nebude mít peníze nikdo.“ Bedlivě se díval Káforce do tváře. „Od sýpek chytnou maštale, stodola, seník nad sklepem.“

Káforka sotva znatelně zamžikala.

„Tak dobrá,“ řekl rozhodně. „Plavčíku, začni třeba tím seníkem.“

„Ne, ne,“ vydechla Káforka. Ve tváři byla zelená jako tráva.

„Prohledat seník a sklípek pod ním!“ zvolal Jánošík. „Rychle!“

Plavček s Valičákem vyběhli ze dveří. Káforka se vrhla za nimi, ale železná ruka Kuby Chlastiaka ji zastavila.

„Jestli začneš křičet,“ řekl Kubo, „bude s tebou zle.“

Káforka stála, rychle dýchala a nespustila oči ze dveří.

Pak se na prahu objevil rozesmátý Plavček. Narovnal se a zamával nad hlavou hedvábným měšcem. V měšci to zazvonilo. Káforku jako by ten zvuk proměnil v dračici. Vrhla se na Plavčeka, škrábala ho, sápala se po měšci, ale Plavček se jen smál.

„Tak dost,“ řekl rázně Jánošík. Obrátil se ke Káforce. „Teď zalezeš za pec a zůstaneš tam, dokud se nerozední. Nezapomeň, že budeme chalupu hlídat. A jestli ještě jednou ukřivdíš chudákovi, přijdeme znovu.“

Káforka se vyškrabala na pec a přehodila si přes hlavu houni. Zdálo se jí, že nastává konec světa. Dvě stě zlatých! Jejích dvě stě zlatých ve stříbře je pryč! A zlatý tolar k tomu! Jako by je do vody hodil! Nevydržela to. Skočila k oknu a začala křičet do tmy:

„Pomoc! Okradli mě!“

Ze tmy se neozval ani hlásek.

Jánošík předpokládal, že Káforka, a hlavně oravský zeman spustí veliké křiky, neboť kořist byla mimořádně bohatá, a hlavně zeman Zmeškal byl člověk s dalekosáhlým vlivem; proto rychle převedl skupinu na strečňanské panství a nakrátko se všichni ukryli ve Velhoře, kde na tajných místech zakopali Zmeškalovu stříbrnou krabici i ostatní cenné věci.

V olšinách pod Terchovou se Jánošík sešel v noci s Matějem Dykošem. Matěj vyprávěl, že Löwenburg změnil taktiku: v Terchové a na kopanicích podnikají hajduci jen náhlé a nečekané prohlídky, ale zeměpán volá do Tepličky každou chvíli rychtáře i jeho radní, vyšetřuje a hrozí, oba radní nechal dokonce po dvě noci přespat v zámecké temnici, ale nedozvěděl se od nich nic a musel je zase pustit.

Jánošík si uvědomil, že by měl na čas ze strečňanského panství zmizet a vyčkat, až vzrušení trochu opadne; hlavně nechtěl nikoho vystavovat Löwenburgově tvrdosti. I tak bude teď půda na panství přespříliš horká. Matěj ho upozornil, že do Tepličky přišel z Liptova oddíl hajduků, aby pátral po zbojnících; chodí s nimi Štěpán Lehotský, který jen hoří touhou, aby se Jánošíkovi pomstil za noční přepadení jeho domu ve Vadičově.

Juraj se rozloučil s Matějem, poděkoval mu a vrátil se ke svým chlapcům do lesů Velhory. Řekl jim všechno, co se dozvěděl, a po krátké poradě rozhodl, že se oddíl na nějakou dobu přesune jinam.

Tak lacino však Löwenburgovi nechtěl vyklidit pole; zeměpán musí vědět, že odchází jen nakrátko a že to ani zdaleka neznamená ústup.

Uprostřed další noci se na mnoha místech strečňanského panství rozlila po nebi červená záře: hořely panské seníky nad Tepličkou i na Maguře, v údolí Kotrčiné, na Jedličníku i nad Varínem a na Kozím hrbu; když zeměpán vyslal nazítří hajduky, aby pátrali po původcích škod, vzplanuly i zámecké sýpky a vyhořely do základů.

Jánošíkův regiment se k ránu sešel v lesích proti Strečnu a chystal se k přesunu. Plavček a Sútora sledovali zatím cestu podle Váhu, neobjeví-li se na ní oddíl hajduků; Plavček potají doufal, že poplují vory s nějakým bohatým cestujícím, ale už podle změněného hlasu řeky věděl, že na horním Váhu dlouho nepršelo, hladina je nízká a plavci se za tohoto stavu sotva odváží do peřejí Margity a Běsné.

Pak náhle spatřil v zátočině houf koní. V první chvíli si myslil, že je to oddíl hajduků, ale většina koní byla bez sedel, jen několik jezdců je pobízelo dlouhými biči a křikem. Zaclonil si dlaněmi oči a díval se pozorněji: to nebyli hajduci.

Rozběhl se k mýtince a oznámil svému kapitánovi, co viděl.

Jánošík chvíli bedlivě sledoval houfec, potom se zasmál.

„Máme před sebou dalekou cestu. Proč se vláčet po svých, když na koních to bude rychlejší?“

Družina se rychle rozdělila na dvě části. Huncaga s několika chlapci se spustili dolů k řece, Jánošík s ostatními se rozběhli lesem k další rokli a zakrátko čekali při cestě nad Váhem.

V záhybu se objevili první koně. Honáci spěchali, v úžině mezi skálami se necítili dobře, neustále pobízeli koně křikem, jako by si sami dodávali odvahu.

Údolím zaburácel rachot výstřelů. Téměř současně se ozvala střelba z cesty níž po proudu, za zády jezdců. Nastala vřava: koně se vzpínali, pobíhali splašeně mezi řekou a skálami, dopředu nemohli, zpáteční cestu jim zahradil Huncaga.

„Každý jednoho!“ vykřikl Jánošík. Chlapci se vrhli mezi stádo, v malé chvíli byli na hřbetech koní. Z druhého konce se k nim řítil Huncaga, sledován ostatními.

Honáci se srazili do houfu na břehu řeky; chtěli uniknout vodou, ale při pohledu na zrádné víry si to rozmysleli a čekali pobledlí, co bude dál.

Jánošík se k nim tryskem rozjel a zastavil.

„Čí jsou to koně?“

„Naše,“ vykřikl jeden z honáků, aby přehlušil vřavu. „Ženeme je na jarmark, a jestli nám je pobereš, s čím budeme handlovat?“

„Známe to vaše handlování,“ řekl Jánošík. „Kdepak jste je koupili?“

„Tak, porůznu v dolní zemi.“

Jánošík se podíval pozorně na koně.

„Spíš na dědinách od gazdů, když nemohli zaplatit daně.“

„Uděláš z nás chudáky!“ vykřikl honák.

„Na chudáky zrovna nevypadáte. Kterýpak koňský handlíř má doma prázdnou truhlu?“

„To si jen myslíš. Časy jsou zlé.“

Jánošík přikývl.

„Právě proto. Za koně dnes dostanete víc než za chalupu. Ale nebojte se, do řemesla se vám plést nebudeme. Vezmeme jen, co potřebujeme.“

Obrátil se ke svým kamarádům, vystřelil do vzduchu, chlapci se připojili. Zbytek koní se rozletěl zpátky po cestě. Honáci ustrašeně sledovali horní chlapce, nevěděli, co mají dělat, báli se pohnout.

Jánošík pobídl svého černého hřebečka a vyrazil tryskem po cestě proti proudu, jeho družina s výskotem za ním.

Honáci se za nimi dívali, dokud nezmizeli v zátočině. Potom jeden z nich zaklel a pustil se opačným směrem za zbytkem prořídlého stáda.

Bylo kvečeru, když zbojníci dorazili na likavskou salaš. Valaši právě dojili ovce, vylekali se, když se na polaně nad kolibou objevil znenadání houf jezdců a hnal se travnatým svahem přímo k salaši; přitisknuti k vlajícím hřívám, řítili se jezdci až ke košiaru a teprve těsně před salaší zastavili.

Když valaši spatřili pistole za jejich opasky, věděli hned, jaká je to návštěva. Přivítali je přátelsky, jak se sluší a patří.

Dlouho do noci pak seděli u ohně, na rožni se otáčela stažená a vyvržená ovce, hodovali a zpívali, zanedlouho nebylo možno rozeznat, kdo je valach a kdo zbojník.

Ráno se zbojníci sesedli na břehu potoka nedaleko salaše, aby se poradili co dál.

Huncaga, Chlastiak a Bartek radili Kysuce, Plavčekovi se zamlouvala Orava a Liptov, lákala ho blízkost Váhu, ale Jánošík nakonec rozhodl:

„Valaši mluvili včera o Hóvaldech, to je les pod Tatrami, mezi Važcem a Východnou. Vede tam cesta přímo mezi horami, něco jako byly úžiny pod Strečnem. Lesy jsou po obou stranách, na jedné straně ke Kriváni, na druhé ke Králově holi. Když bude zle, ztratíme se tam jako zrnko písku.“

„A jakou to bude mít výhodu proti Kysucím nebo proti strečňanskému panství?“ zeptal se Bartek. „Tam už máme zázemí, síť pomocníků, úkryty, které známe jen my sami.“

„Výhodu? Třeba jen tu, že nás na Hóvaldech nikdo nečeká. A na Kysuce se vrátíme. Bude jen dobře pro nás i pro všechny, kteří stojí v Kysucích s námi, když na čas zmizíme. Viděli jste Královu holi? Všude jen lesy a lesy jako na Kysucích. A ten vrch je zrovna na hranici tří stolic: když nám bude těsno na Liptově, seběhneme na Spiš; a když začne být horko na Spiši, podíváme se aspoň do Malohontu na Martina Mravce. Stejně už je nejvyšší čas dohodnout si tam úkryty na zimu. Na Kysucích nám nebude tuhle zimu moc bezpečno.“

Vrátili se na salaš. Bartek a ti, kteří řemeslo ovčáků dobře znali, pomáhali valachům. Jánošík s Plavčekem se šli poohlédnout do lesa po nějaké zvěři, aby oplatili valachům zabitou ovci.

Kráčeli okrajem lesa nad pastvinami a stráněmi. Vzduch voněl, potok v olšinách bublal, nad horami se objevovala a znovu se rozplývala bílá oblaka.

Znenadání se ze stráně pod lesem ozval zpěv. Jánošík s Plavčekem se zastavili a naslouchali. Několik děvčat a žen v šátcích hrabalo seno. Zpívaly táhlé písničky, které Jánošíkovi připomněly zpěv terchovských děvčat ve stráních nad Varínkou. Čisté hlasy se nesly až k lesu a dál k vrchům, vracely se ozvěnou od smrkového lesa vysoko na úbočí.

Bylo k polednímu, děvčata se rozběhla ke studánce a posadila se do stínu. Jánošík a Plavček ukryli karabiny v houští a vyšli z lesa.

Ženy zmlkly, zaraženě i zvědavě si je prohlížely.

„Pěkně zpíváte,“ pochválil je Jánošík. „Ale vypadá to, že jste se trochu polekaly.“

„Polekaly,“ řekla jedna dívka a rozesmála se. „Myslely jsme, že jdou drábové.“ Šátek se jí svezl po světlých vlasech až na ramena. „Ale na dráby zrovna nevypadáte.“

„To bych nechtěl,“ řekl Plavček.

„A z které jste vlastně dědiny?“ zeptala se žena, která seděla uprostřed. „Nikdy jsem vás tu neviděla.“

„My tebe taky ne,“ řekl Plavček.

Světlovlasá podala chlapcům džbánek.

„Napijte se kysela, v tom horku se hodí.“

Jánošík se napil a podal džbánek Plavčekovi.

„Ani nevíte, jak nám přišlo k chuti.“

Děvčata se přestala ostýchat.

„Já jsem hned věděla, že nejste drábové,“ řekla malá černovlasá dívka s velkýma hnědýma očima. „Spíš jsem vás hádala na horní chlapce.“

Prohlížela si vysokého světlovlasého Plavčeka.

„Zrovna takhle jsem si vždycky představovala Jánošíka.“

Plavček se zasmál.

„Jánošíka? Kdo to je?“

„Copak ty jsi o něm nikdy neslyšel?“ zeptala se černovlasá. „To jsi tedy hodně zdaleka. Přece kapitán horních chlapců!“

„Zbojník?“ zeptal se Plavček. „To byste tady asi tak klidně neseděly. Není o co stát.“

„Určitě by nám nic neudělal. Taky proč? Je to dobrý a odvážný člověk.“

„Co o něm vůbec víš?“ zeptal se Jánošík.

„Skrývá se v horách, přepadává pány na cestách a všechno pak rozdá chudým. Bohatým bere a chudým dává. Ví o každé nepravosti a trestá křivdy.“

„Viděl jednoho vicišpána, jak přikázal drábovi, aby máčenou lískou ztrestal chudáka. Jánošík popadl pána, přivázal ho na dereš a dráb musel vrchnosti vysázet padesát na záda.“

„A pánové si to nechají líbit?“ zeptal se Jánošík.

„Nikdo ho nedokáže chytit. Když byl malý, dala mu víla do opasku zázračnou žilku. A s tím opaskem ho nikdo nepřemůže.“

Jánošík si sáhl na opasek a usmál se.

„Škoda že nemám takový kouzelný opasek.“

Děvčata se rozesmála.

„Troufal by sis jako Jánošík?“

„A ještě má kouzelnou valašku,“ dodala světlovlasá. „Ta se prorube i přes sedmero dveří, třeba i přes bránu kovanou železem.“

„A páni se ho bojí!“

Mluvily jedna přes druhou, vyprávěly, smály se. Jánošík s Plavčekem seděli a poslouchali.

Rozloučili se teprve po dlouhé chvíli. Když odcházeli zpátky k lesu, světlovlasá za nimi zavolala:

„A kdybyste někde potkali Jánošíka, pozdravujte ho od nás!“

„Vyřídíme to,“ odpověděl Jánošík. Zamávali jim a zmizeli v lese. Vzali si z houští karabiny a pomalu se vraceli k salaši. Jánošík byl zamyšlený a Plavček ho nechtěl rušit. V dálce za nimi bylo slyšet zpěv dívčích hlasů. Plavčekovi připadalo, že zní o poznání veseleji než před chvílí.

Nazítří ráno vyrazili horní chlapci k horám, které se zdvíhaly na východě. Koně rozdali ve Važci a ve Štrbě a zamířili ke Králově holi.

19

Byl žhavý letní den uprostřed srpna. Na zámku jeho milosti Jana Jakuba Löwenburga v Tepličce zasedal vrchnostenský soud. Za dlouhým stolem v čele síně se potilo několik mužů v bílých parukách. Uprostřed soudce, přizvaný až z Trenčína, po jeho boku žalobce, samotný hrabě Jan Jakub Löwenburg, z druhé strany obhájce, vybraný osobně zeměpánem z řad zámeckých úředníků, a písař. Na lavici před stolem seděl terchovský rychtář Chalupka, vedle něho Adam Dykoš a druhý terchovský radní. Za nimi krčmář Rajčan, Jakub Merjad a mlynář. Až na samém konci síně sledovali jednání rychtářové všech obcí strečňanského panství. Podle stěn stáli hajduci.

Soud svolaný Janem Jakubem Löwenburgem projednával na základě oznámení drába Imricha Medveckého Löwenburgovu žalobu proti rychtáři, radním a dalším obyvatelům Terchové.

V síni bylo horko. Soud zasedal od rána a teď už se pomalu blížilo poledne. Do oken se opíralo srpnové slunce.

Právě mluvil žalobce, Jeho Milost Jan Jakub Löwenburg. Bylo mu nepohodlně, zpod bílé paruky mu stékal na čelo pot. Přísným pohledem sledoval tváře obžalovaných a zmocňoval se ho stále větší hněv. Terchovští naslouchali pozorně, třebaže nerozuměli ani jedinému slovu, seděli nehybně jako sochy, ale v jejich očích viděl všechno jiné než pokoru a strach. Zdálo se mu, že je v nich jen špatně ukrývaná nenávist, a některé ty odbojné, vzpurné tváře ji neukrývaly vůbec, ba ani se o to nesnažily.

„Na základě předložených důkazů je nezvratně a bez pochybností dokázáno,“ prohlásil Löwenburg, „že obyvatelé obce Terchová udržují zakázané a nedovolené styky se zbojníky, s těmi zločinci a mordýři.“

Dokázáno není vůbec nic, pomyslil si soudce. A jediný svědek, ten dráb, se při své výpovědi jen zesměšnil. Dobrá, viděl zbojníka v lese na okraji obce. Koho tím chce usvědčit?

Löwenburg pokračoval.

„Již několikrát byli obyvatelé Terchové ve vší přísnosti napomenuti, aby se napravili. Ba dokonce i rychtář, který má být nejvěrnějším služebníkem vrchnosti, musel být uzamčen do temnice a jeho radní právě tak.“

To je sice pravda, uvažoval soudce, jenomže to znamená, že rychtářovi ani jeho radním zřejmě nic nedokázali. Kdyby měl hrabě důkazy, určitě by z toho tak lacino nevyšli. Znovu se zaposlouchal do slov žalobce.

„Všichni uvedení nadále dávají za noci zločincům potravu, ukrývají je v chalupách a poskytují jim přístřeší. Tajně se spolčují se zbojníky a všemožně je podporují, ačkoli byli upozorněni, že je povinností každého, aby takovou osobu zajal a odevzdal panskému soudu k nejpřísnějšímu potrestání, či aspoň to bez prodlení oznámil. Avšak nestalo se tak ani jednou, ani v jednom jediném případě!“

Löwenburg zvedl hlavu a výhružně pohlédl na obžalované.

Tohle všechno je jistě nesporná skutečnost, přemýšlel soudce, ale takové je to všude. Všude je ukrývají, na salaších i v chalupách, nosí jim do hor jídlo a určitě i zbraně. Ale co s tím, když nikoho nepřistihnou? To nebylo od Löwenburga zrovna moc chytré, vlastně tak nepřímo přiznal, že nemá jediný důkaz.

Löwenburg zvýšil hlas.

„Kde jsou příčiny takové zlotřilosti a neposlušnosti? Jistě v surovosti kurucké vojny, jež naváděla k všeobecné zatvrzelosti a rozesela všude semeno nevraživosti proti vrchnostem, ustanoveným bohem a císařem na pomstu zločincům a dobrým ke chvále. Ale těch příčin je víc. Obyvatelé obce Terchová mají daleko do kostela, nikdo je nevyzývá k pokoře a oddanosti do vůle boží. Proto si vysloužili pověst lotrů, vzpurníků a zabijáků. Je nejvyšší čas, aby všichni vzdorovití byli příkladně potrestáni, aby byli vymrskáni z obcí jako škůdci a rozsévači koukolu!“

Tady už hrabě ujel pořádně, pomyslil si škodolibě soudce. Jistě, je o něm všeobecně známo, že je to člověk převelice zbožný, v Ružomberku dokonce založil piaristický klášter. Ale proč do své řeči zapletl i tu zmínku o kostele? To je spíš argument pro obhájce! Šikovný obhájce by toho mohl dokonale využít. Přinejmenším by mohl říct, ať tedy hrabě Terchovanům kostel postaví, a bude pokoj. A že mají ti zlotřilci pověst lotrů? To určitě mají, a právem, lotrovství jim kouká z očí, jednomu jako druhému. Ale pověst jako právní argument?

Vytrhl se z úvah, hrabě Löwenburg zvýšil znovu hlas a končil:

„A těm, jimž tito neposlušní poddaní svou neřádností pomáhají, pravím: Skrýváte se a spáváte v lesích, ale jednou vám i lesy budou těsné, neboť vás tam navštíví spravedlnost!“

Löwenburg se rozhlédl po zámecké síni, posadil se a otřel si zpocené čelo hedvábným kapesníčkem.

To určitě slyšel v nějakém kázání, pomyslil si soudce. Ale jako myšlenka to není špatné, to si budu muset zapamatovat. I když tím hrabě dokonale popřel všechno, co tvrdil předtím. Vlastně teď přiznal, že se zbojníci neskrývají po chalupách, ale v lese. Jestlipak si to vůbec uvědomuje?

Usmál se přívětivě na Löwenburga a kývl na obhájce.

Obhájce povstal a důležitě si odkašlal. Vypadalo to na dlouhou řeč, ale mluvil jen krátce. Vyslovil letmé politování, že nebyly předloženy závažnější důkazy, hovořil o všeobecném úpadku mravů a o kuruckých vojnách téměř stejnými slovy jako Löwenburg. Občas vrhl nenápadný pohled k zeměpánovi, aby se přesvědčil, že ho ničím nepodráždil. Löwenburg se díval zamračeně před sebe a bez přestání se potil. Z jeho tváře se nedalo nic vyčíst.

Obhájce požádal o milost pro všechny obžalované a rychle skončil.

Rozumný člověk, pomyslil si soudce, teď už se to jistě neprotáhne. Urovnal si paruku a řekl přísně:

„Soud dává slovo obžalovaným, aby po předložených důkazech přiznali vinu. Obžalovaný Jane Chalupko, přiznáváš svou vinu?“

Chalupka vstal. Bylo to šedovlasý, vysoký stařec, ale stál rovně a díval se soudci zpříma do očí.

„Nejsem vinen. Terchované nejsou lotři a nikoho nezabili. U nás je chudý kraj, nejchudší na celém panství, a žije se nám těžko. Břemena, která na nás nakládáte, jsou nad naše síly. Kdyby Jeho Milost ráčila slevit robotní povinnosti a dávky, jistě by bylo i u nás v horách klidněji.“

Chtěl ještě mluvit dál, ale soudce ho zarazil.

„Stačí! Není v pravomoci tohoto soudu, aby rozhodoval o výši poddanských povinností.“

Koutkem oka se podíval na Löwenburga. Hrabě nakláněl hlavu ke svému úředníkovi, který mu překládal Chalupkova slova, a pomalu brunátněl ve tváři.

„Další,“ řekl spěšně soudce. „Radní obce Terchová, Adam Dykoš!“

Dykoš vstal.

„Obžalovaný Adame Dykoši, přiznáváš svou vinu?“

„Ničím jsem se neprovinil,“ řekl Dykoš. „A nikdo nedokázal, že u mne přespávali zbojníci. Hajduci mi několikrát prohlíželi celou chalupu, ale nikdy nic nenašli.“

Nečekal na odpověď a posadil se.

„Obžalovaný Martin Chvastek, mlynář v Terchové. Přiznáváš svou vinu?“

Mlynář povstal. Byl vysoký, rozložitý v ramenou.

„Jsem bez viny.“

Chtěl se posadit, ale soudce řekl rychle:

„Bez viny? A co to sedlo, které se našlo u tebe ve stodole? Soud prokázal beze všech pochyb, že patřilo ctihodnému Jánu Šipošovi, občanu žilinskému.“

„Stodola je na druhém břehu Varínky, na grapě. A nemám zdání, kdo ho tam dal. Kdybych o něm věděl, nenechal bych ho ve stodole, ale buď bych ho odevzdal, nebo bych ho dal do maštale. Někdo si ho tam ukryl tajně a bez mého vědomí. Ve mlejně se nic nenašlo, i když hajduci prohledali všechno od dachu až po mlejnici.“

Mazaný chlap, uznal v duchu soudce. Ale tak lacino z toho nevyjde.

„Radní Ján Cabadaj!“ Nečekal, až druhý radní vstane, a zeptal se:

„Cítíš se vinen?“

Radní se zdvihl.

„Nevím o žádné vině. Nic se u mne nenašlo. Někdo si na mě přimyslil pomluvy, aby mě očernil u Jeho hraběcí Milosti. A pomluvy nejsou důkaz.“

To nejsou, pomyslil si soudce. Ale tohle určitě nejsou pomluvy. Jenomže co s tím?

„Obžalovaný Ján Rajčan, krčmář v Terchové.“

Rajčan vstal.

„Přiznáváš vinu?“

„Nemám žádnou vinu,“ řekl Rajčan.

Soudce pokýval hlavou.

„Tak ty jsi taky bez viny. A jak nám vysvětlíš, že jsi hostil v krčmě celou tu tolvajskou bandu?“

Rajčan rozhodil rukama.

„Vaše Urozenosti,“ řekl pokorně, „co byste dělal, kdyby k vám do domu vtrhl houf chlapů, za pasem bambitky, a každý z nich s rameny, že se sotva vejde do dveří?“

Co bych dělal? uvažoval v duchu soudce. Asi nic. Nejspíš to, co jsi udělal ty. Jenomže ty jsi to dělal dobrovolně a rád. Ale to ti nikdo nedokáže.

„Otázky tady dávám já,“ řekl nahlas a zamračil se. „Proč jsi to aspoň neoznámil?“

„Jak jsem to mohl oznámit? Terchová je daleko, pane. Měl jsem nechat svou ženu a dceru Katri samotné v krčmě a běžet v noci do Tepličky? Stejně bych už přišel pozdě.“

„Proč jsi je vůbec pustil do krčmy?“

Rajčan se zatvářil udiveně.

„A co mi zbývalo, pane?“

„Měl ses bránit!“

„Já jsem krčmář, pane. Máme suchou daň, a tak jsem rád, když se někdo napije. Naliju každému, kdo přijde. Zvlášť když má za pasem bambitku. Nenaleju, zamknu krčmu – a ještě tu noc vyhořím. Hned za dědinou je les, pane. A hory kolem dokola. Já jsem jen obyčejný krčmář v panské hospodě. V hospodě Jeho Milosti.“

Zlotřilec, pomyslil si soudce. Ještě se posmívá.

„A co ten stříbrný pohár? Kde se u tebe vzal?“

„Dali ho mé ženě za útratu, pane.“

„Přiznáváš tedy, že se u tebe našel?“

„Neukrýval jsem ho. Byl v krčmě na stole, každému na očích.“

„Proč jsi ho neodevzdal?“

„Chtěl jsem, ale hajduci mi ho sebrali.“

„A jak to,“ zeptal se soudce, „že jsi ho nechal na stole? V takové dědině rabijácké, zlodějské?“

„Nejsme zloději, pane,“ ozval se Chalupka. „U nás jsou lidé poctiví.“

„Tebe se neptám, rychtáři! Odpovídá se jen na otázky!“

Zasmušile se podíval na krčmáře.

„Tak řekni, proč jsi nechal ten stříbrný pohár na stole?“

Rajčan chvíli přemýšlel.

„Napadlo mi, kdyby třeba přijela vrchnost, aby měla z čeho pít. U nás se pije jenom z hrnků.“

Soudce už neřekl nic. Vstal.

„Přerušuji soudní jednání. Zůstaňte v síni, soud rozhodne o rozsudku.“

Hrabě i obhájce vstali. Všichni tři odešli do sousední místnosti.

„Jsou to zločinci, jeden jako druhý,“ řekl unaveně Löwenburg. „Proč jenom mě potkalo to neštěstí, že jsem dostal takové panství!“

„Amice,“ řekl soudce vlídně a sejmul si paruku, „co s tím uděláme? Nemáme jediný pořádný důkaz.“

„Na co důkazy?“ zeptal se úřední obhájce. „Potřebujeme je vůbec?“

Soudce si mnul zamyšleně špičku nosu.

„Poslyšte, byl ten soud vůbec nutný? Nedalo se to vyřídit jinak?“

Löwenburg kývl.

„Samozřejmě dalo. Ale proč?“

„Je to trapné,“ řekl soudce, „ale musím je osvobodit.“

„Nic jiného jsem ani nečekal,“ řekl zachmuřeně Löwenburg. „S tím jsem počítal.“

„Tak proč tedy – celé to zdlouhavé jednání?“

„Pochopitelně jsem je mohl potrestat rovnou,“ řekl Löwenburg. „Bez soudu. Ale na temnici a na hůl jsou zvyklí, to už patří k věci. Potřeboval jsem je zastrašit, aby si napříště dali pozor. Proto celá ta paráda.“

„Začínám chápat,“ přikývl soudce. Podíval se pozorněji na Löwenburga. Trochu ho podcenil. Přece jen není tak prostoduchý, jak se mu zdálo.

„Amice,“ řekl přátelsky, „jestliže je to tak, potom nevidím žádné problémy. Můžeme se vrátit do jednací síně.“

Nasadil si paruku. Krátce se poradili a pak vešli slavnostně do síně. Obžalovaní povstali.

Soudce si odkašlal, přednesl obvyklou právní formuli a pokračoval:

„Vrchnostenský soud při strečňanském panství Jeho Milosti hraběte Jana Jakuba Löwenburga laskavě rozhodl, že všichni obžalovaní jsou volní. Soud je však přísně napomíná a vyhlašuje, že kdokoli bude napříště usvědčen ze styků se zbojníky, bude odsouzen k trestu smrti jako nejhorší zločinec.

Proto se důrazně připomíná, aby byl každý zbojník, který v budoucnu přijde do vesnice, spojenými silami chycen a vydán spravedlnosti. Kdo by se nadále opovážil je podporovat, bude zajištěn jako rukojmí a držen tak dlouho, dokud nebude dotyčný zbojník polapen a ztrestán. Takový provinilec budiž na místě pokutován holí a odevzdán soudu.

Každý obyvatel obce Terchová je povinen ihned odevzdat všechny věci, které dostal od zbojníků a které u sebe neprávem ukrývá. Pokud by se u někoho takové věci v budoucnu našly, úřad je ihned zabaví, dotyčný viník zaplatí pokutu ve výši ceny ukrývaných věcí a dostane padesát ran holí.

Na důkaz vážnosti tohoto varování se odsuzuje rychtář obce Terchová Jan Chalupka, radní Adam Dykoš, radní Ján Čabadaj, mlynář Martin Chvastek a krčmář Ján Rajčan, všichni z Terchové, k zaplacení pokuty dvanácti denárů a ke třem dnům temnice, pro výstrahu jim samotným a všem ostatním obyvatelům obce Terchová.

Toto ustanovení je povinnen každý rychtář strečňanského panství oznámit celé obci, a to pod přísnou pokutou, aby jednomu každému k slušné vědomosti posloužilo.“

Pohlédl na Löwenburga. Hrabě sotva znatelně přikývl.

Soudce si spokojeně vydechl.

20

Seděli v trávě nad úzkým potokem, který padal po kamení dolů k cestě. Kolem dokola se zdvíhaly strmé lesnaté stráně Kremnických hor, strže a rokle, mezi nimi skály. Jánošík pozoroval jestřába, který kroužil nad protějším hřebenem. Buď vyhlížel kořist, nebo tam měl někde v nepřístupných skálách hnízdo.

Z myšlenek ho vytrhl náhlý pohyb. Ondruš vstal a přistoupil blíž k malé skalce. Chvíli se díval, pak dal znamení rukou.

Jánošík se obrátil k cestě. Ubíral se tam nějaký stařík, přes rameno měl poloprázdný splasklý vak. Možná dřevař nebo dědinčan, který jde někam na salaš nebo do lesa.

Stařík došel k místu, kde se potok stáčel podle cesty. Nabral vodu do dlaní, žíznivě se napil a pak se pohodlně posadil na kámen. Vytáhl fajfku zapekačku, rozvážně do ní nasypal tabák a labužnicky si zapálil. Seděl a díval se k lesu, nad kterým stále ještě kroužil jestřáb.

„Taky bych si dal říct,“ zašeptal Moravčík.

Jánošík vstal. Přeskočil potok a seběhl jako kočka na cestu. Stařík se lekl.

„Cože se touláš po lese a strašíš pokojné lidi?“ zeptal se vyčítavě. „Už jsem myslel, že je to medvěd.“

„Nevypadáš zrovna, že by ses dal tak snadno vystrašit. A proč tak sám?“

„Nesu nějaké listy.“

„Listy?“

„Poštárčik,“ řekl děda a labužnicky zabafal. „Když je tak pěkně jako dnes, je to k radosti, ale musím i v dešti a v zimě. Měli by si vybrat za posla mladšího. Už mě to na stará kolena zmáhá.“

Jánošík zahvízdal. Na cestě se objevil Moravčík, Plavček a Ondruš. Poštárčik zamžikal překvapeně očkama, pohled mu sjel na pistole, které měli za opasky, ale neřekl nic.

Sáhl do vaku a vytáhl malý paklíček.

„Zakuřte si, chlapci.“

Jánošík podal měchuřinku Moravčíkovi. Zapekačka chvíli kolovala z ruky do ruky.

„Neměli byste sedět takhle při cestě,“ řekl poštárčik. „Za chvíli tady pojede pan Radvanský.“

„Neboj se, dáváme pozor. Kdo je pan Radvanský?“

„Ty neznáš zemana z Radvaně?“

„Ještě jsme se nesetkali. Škoda.“

Poštárčik se usmál.

„Když jsem vycházel z dědiny, zrovna tam přijel. Asi odpočívá. Povídal vozka, že ho veze do Necpal, na pohřeb generála Petrócziho.“

„Generála?“

„Býval generálem. Kuruckým generálem.“

Jánošík zpozorněl.

„A kdo je ten pan Radvanský?“

„To je slavná rodina. Z Radvaně u Bystrice. S generálem se dlouho kamarádil, táhli ty kurucké vojny spolu.“

„Radvanský byl taky kuruc?“

„Všichni z jeho rodiny.“

„A jaký je ten kurucký komandant? Spravedlivý?“

Poštárčik zabafal.

„Který vlk je lepší? Vyber si ze smečky. Přísný pán. Kuruc, císaře nemá rád, ale na lidi jako nůž.“

Povzdychl si, vyklepal fajfčičku do trávy a uložil ji do vaku.

„Budu muset jít. Tabáček si nechte, dám vám ho darem.“

Rozloučili se. Děda pomalu vykročil podle potoka. V zátočině se obrátil, zamával, ale cesta už byla prázdná.

Jestřáb nad lesem dávno zmizel. Trvalo dlouho, než se v horním záhybu ozval rachot kol. Kočár se rychle přibližoval.

Jánošík vystřelil na cestu před koně a kočár zastavil. V mžiku byl obklopen houfem horních chlapců.

„Tisíc hromů,“ vykřikl Huncaga, „dej bohu duši a nám peníze!“

Dvířka se otevřela. Vystoupil vysoký muž s vysušenou, koženou tváří. Měl stříbrem vykládaný pás, po boku se mu houpala damascénka ve stříbrné pochvě, na hlavě měl kožešinovou čapku. Rozhlédl se po mužích kolem kočáru a přikývl.

„Co jiného jsem taky mohl čekat!“

„Ty jsi pan Radvanský?“ zeptal se Jánošík.

„Tebe se na jméno neptám,“ řekl zeman. „Ani na něm nezáleží.“ Huncaga prohlížel kočár a vyhazoval na cestu nadité vaky. Zeman si toho nevšímal.

„Taky jsem býval u kuruců,“ řekl Jánošík. „Místo jména to stačí.“

Radvanský po něm šlehl krátkým, překvapeným pohledem.

„Smutné konce slavné vojny,“ řekl zasmušile. „Není divu, že nás porazili.“ Rozhlédl se po zbojnících, kteří už házeli vaky do trávy za potokem. „S takovým vojskem jsme nemohli vyhrát.“

„Takové vojsko nemohlo nikdy vyhrát s vámi,“ řekl ostře Jánošík.

Zeman se trpce usmál.

„Zdá se, že jsme měli trochu jiné představy o cílech toho povstání.“

„To určitě. Neznal jsi nějakého zemana Očkaye?“

„Nevzpomínám si. Proč to chceš vědět?“

„Trochu se mu podobáš. Dal do nás střílet a přeběhl k císařským.“

„Všichni nepřeběhli,“ řekl pan Radvanský. „Někteří bojovali až do konce.“

Jánošík přikývl.

„Znal jsem je. A vím o jejich hrobech. Věřili vám, a vy jste je hanebně podvedli.“

„Nepodvedli jsme nikoho.“

„Slibovali jste a slibovali. Že zrušíte roboty, že poddaný dostane svobodu a že všechno bude podle spravedlnosti. Lhali jste.“

Radvanský se uraženě napřímil.

„Nelhali jsme! Na robotní úlevy nebyl čas.“

„Času jste měli spoustu. Ale vám šlo o jiné věci. A potřebovali jste někoho, kdo by vám je vybojoval.“

„Bojovali jste i za sebe. Ale vám všem uvízlo v hlavě jen jedno jediné: robota. Pochopili jste vůbec někdy, že povstání má i jiný, vyšší cíl? Třeba svobodu vlasti? Pro patria –“

„To říkal Očkay taky,“ přerušil ho prudce Jánošík. „Přesně tohle. Ale to je latinsky a nás nikdo latinsky nenaučil.“

„Zdá se,“ řekl zeman posměšně, „že něco jste se přece jen naučili.“

„To jistě. Nevěřit vám a nenávidět vás.“

„Budete ještě dlouho diškurovat?“ zavolal Chlastiak.

„Už končíme, Kubo. Nemáme dál o čem.“

Huncaga odpínal zemanovi stříbrnou pochvu s damascénkou.

„Tu nedám,“ vykřikl Radvanský. „Je to památka!“

„Vezmi ji, Hunčíku,“ řekl Jánošík tvrdě. „Beztak ji nikdy v životě nepoužil. Je to pro něj jen paráda, něco jako přezka na střevíci.“

Zeman zpopelavěl.

„Chceš mě urážet?“

„Za to mi nestojíš. Nastup si a jeď.“

Obrátil se k zemanovi zády a přeskočil potok, Huncaga s damascénkou v ruce za ním. Pan Radvanský je chvíli nenávistně pozoroval, potom vlezl zpátky do kočáru.

„Mám jet, pane?“ zeptal se vozka, který se celou tu dobu nepohnul z kozlíku.

„A chceš tady k čertu stát až do skonání světa?“ rozkřikl se zeman.

Vozka zlehka práskl bičem, bál se, aby to nevypadalo jako výstřel. Kočár se pomalu rozjel.

Vysoko nad lesem se znovu objevil jestřáb.

Družina přešla horami až na okraj bezlesé kotliny a za soumraku přebrodila Turiec. Už za tmy dorazili ke kolibě, kde jim valaši uvařili v mléce tučnou ovci. Brzy zrána zamířil regiment k severním lesům.

Táhli smrčinami nad prudkou a pěnivou říčkou. Byl konec září a Jánošík si vzpomněl, že právě před rokem ho Uhorčík přijímal do regimentu. Napadlo ho, co asi dělá matka. Je zrovna takový čas, o jakém vždycky říkávala, že hory přicházejí do chalupy. Les voněl smůlou, vzduch byl čirý jako voda v říčních tůních. Znovu se mu vybavila zažloutlá tvář kuruckého zemana z Radvaně.

„Proč jsi mu pořádně nenaložil?“ reptal Huncaga, kdykoli o něm začali mluvit. „Neřád jeden, díval se na nás jako na ovády, jako na námely v poli!“

„Ta šavle ho rozzuřila víc,“ řekl Jánošík, „než kdybys mu sebral kočár i kalhoty. Věř mi.“

„Škoda že jsi na ty kalhoty nepřišel dřív. To není špatný nápad. A já už mám svoje jako síto.“

Moravčík se zasmál.

„Co by sis počal v jeho kalhotách? Mohl bys je nosit leda jako rukavici. Chlap byl vysušený jako loňský zajíc.“

Postupovali lesem nad cestou, která se klikatila v nespočetných zákrutech pod svahy Studence. Někde před nimi leželo horské sedlo, z kterého začne cesta prudce klesat do Tmavé doliny. Jánošík sledoval pohledem členité svahy Žiarských vrchů. Kdyby to bylo nutné, úkryty jistě najdou, ale lepší bude přejít na druhou stranu, i když tam nejsou svahy tak strmé. Určitě tam budou lesy větší a rozlehlejší, občas se mezi vrchy ukázaly vysoké travnaté hřebeny, někde za nimi bude údolí Rajčianky a ještě dál kotlina Váhu.

Utábořili se na malé mýtině nad cestou. Jánošík rozestavil hlídky, Plavčeka na dolní konec a rezavého Ondruše na horní. Huncaga pozoroval zátočinu pod nimi, pro všechny případy.

Seděli jen krátce; sotva se pustili do zbytků ovce, které jim dali valaši, ozval se od dolního zákrutu prudký křik sojky. Jánošík vyskočil. Sojka se rozkřičela znovu.

„Už to umí líp než já,“ řekl tiše Huncaga.

„Dva kočáry,“ poznamenal Jánošík. „Připravte si karabiny a pistole!“

Kočáry se objevily téměř vzápětí. Byly přepychové, bohatě zdobené, na dvířkách záclonky. U prvního dva krásní běloušové a u druhého dva grošáci jako srny. Vedle premovaného kočího seděl na každém kozlíku hajduk s karabinou v ruce.

„Nějak moc urozené panstvo,“ zašeptal mrňous Vrábel. „Co hledají v těch zapadlých končinách?“

„Můžeme se jich zeptat,“ zasmál se Chlastiak.

„Připravte se,“ řekl Jánošík. Čekal, až se kočáry přiblíží. Cesta byla strmá, koně kráčeli pomalu. Z předního kočáru zaslechli výskot a smích.

„Těm je ale veselo,“ řekl Vrábel. „Však je ten smích brzy přejde.“

„Nestraš,“ řekl Chlastiak. „Stačí, když se jen ukážeš a roztřesou se jim kolena. Jestli by tě vůbec viděli. Tady v té trávě tě snadno přehlídnou.“

„To jsou řeči,“ zaškaredil se maličký Vrábel. „Do tebe se zase budou líp strefovat.“

Huncaga chtěl něco odpovědět, ale Jánošík vyskočil a vystřelil. Téměř současně zarachotily všechny ostatní pistole a karabiny. Nad dolinou to zadunělo, jako když se zřítí hora. Z lesa vyletělo hejno vyplašených vran.

Koně se rozběhli tryskem. Nad předním kočárem se objevil malý obláček.

„Potvory,“ řekl Huncaga, „střílejí!“

Chlapci vystřelili znovu, všichni najednou. Kočáry zastavily.

Jánošík si přiložil dlaně k ústům.

„Odhodit zbraně!“

Oba hajduci pustili karabiny na cestu a seskočili.

„A teď na ně,“ zavelel Jánošík.

V mžiku byli na cestě. Chlastiak a Ondruš se zavěsili koním za uzdy.

„Vystoupit,“ rozkřikl se Jánošík. „A žádné hlouposti, jinak střílíme!“

Nejdříve se otevřela dvířka zadního kočáru. Vystoupili dva muži v parádních červených dolomanech, za nimi hubený a vytáhlý plebán v černém.

„Havran!“ zvolal vztekle Huncaga. „To nám chybělo!“

Jánošík neodpověděl. Oba Poláci, Vavrek a Orešiak, si vzali trojici na starost.

„Obrátit,“ zavelel Orešiak. „Čelem ke kočáru! A ani hnout!“

Trojice se poslušně obrátila.

Jánošík pozoroval první kočár.

„Tak bude to?“

Dvířka se pomalu pootevřela. Huncaga přiskočil blíž a trhl jimi tak prudce, že mu dvířka zůstala v ruce. Odhodil je na cestu.

Objevily se další dva červené kabáty. Za nimi vyplulo z kočáru široké břicho. Tlouštík se rozhlédl a brada se mu zimničně rozklepala. Pomalu vystoupil. Po boku mel obrovskou stříbrnou šavli, na tlustém břichu stříbrem kovaný pás. Paruka se mu svezla k uchu.

Plavček nahlédl do kočáru a překvapeně se obrátil na Jánošíka.

V otvoru dvířek se ukázala mladá žena v sametových bílých šatech a s bílou kožešinovou čapkou na dlouhých černých vlasech.

Huncaga se naklonil k Jánošíkovi.

„Hezká holka!“

„Prohledat kočáry, odzbrojit, a rychle!“ rozkázal Jánošík. Plavček a Šušotka skočili do kočárů.

Jánošík přistoupil k tlouštíkovi.

„Kdo jsi?“

Tlouštík pohnul rty, ale nedokázal vyslovit jediné slovo.

„Neslyšíš?“

„Baron – baron Pavel Révay,“ zašeptal tlusťoch.

„Révay? Ten, co jezdí k Löwenburgovi do Tepličky?“

Baron sklonil žalostně hlavu. Byl zelený a na čele mu vystoupil pot.

„Ušetři nás,“ řekla žena za jeho zády. „Jsme na svatební cestě.“

„Aspoň na ni hned tak nezapomenete,“ přikývl Jánošík.

„Ty sude plný sádla,“ řekl Huncaga nenávistně, „kde ses tak vykrmil?“

Baron se podíval na Hunčíka skomírajícím pohledem.

Huncaga mu odřízl měšec s penězi a strhl z něho stříbrný pás i s palašem. Plavček podával Vrábelovi z kočáru tři pušky, vykládané perletí.

„Taky sis mohla najít pohlednějšího ženicha,“ řekl štíhlý a urostlý Gábor k ženě v bílém. „Jenom se podívej, co pěkných mládenců běhá kolem!“

„Třeba já,“ zaskřehotal Kubo Chlastiak a nasadil svou strašlivou tvář. „Já bych se ti nelíbil?“

Žena se na něj podívala a zavřela oči. Přiblížil se plebán.

„Pamatuj,“ řekl Jánošíkovi, „že jsme ti vydáni na milost a nemilost. Jsme bezbranní a široko daleko není nikdo, kdo by nám pomohl. Nezapomeň na ctnost milosrdenství.“

„O téhle ctnosti ti můžu dlouho vyprávět,“ řekl zuřivě Jánošík. „Chceš slyšet o lidech, co dostali padesát ran holí jen proto, že nedali vrchnosti poslední slepici? Nebo o těch, co jste je utrápili v arestu? Nebo spíš o tom, jak chutná kůra ze stromů, když jste odnesli z chalupy poslední hrst mouky? Pan hrabě z Tepličky zná taky tuhle ctnost? Nemluv přede mnou o milosrdenství, nebo tě odstřelím jako psa!“

Plebán sklonil hlavu a sepjal ruce.

„Člověk je jako třtina na blátě vichrovaná a ohýbaná na všechny strany,“ řekl tiše.

„Nezabíjej nás!“ vykřikla žena. „Nic jsme ti neudělali!“

„Nic?“ zeptal se Jánošík. „Opravdu vůbec nic? A kde jste nabrali to stříbro, perleť a vůbec tohle všechno?“

„A co tohle břicho?“ zeptal se Huncaga a píchl prstem baronovi do pasu. „Z čeho mu narostlo? Kdo ho takhle vykrmil?“

Místo odpovědi se ozval z dolní zátočiny výstřel a vzápětí zapraskaly další. Maličký Vrábel zavrávoral a padl do prachu. Žena se vrhla zpátky ke kočáru. Od záhybu cesty se k nim s křikem řítil veliký houf hajduků v sedle.

„Do lesa!“ vykřikl Jánošík. Skočil za kočár a střílel. Koně se vzepjali a začali se plašit.

Zbojníci se rozběhli k houštinám. Jánošík přeskočil nekrytý prostor mezi kočárem a nejbližšími stromy. Hnali se vzhůru svahem, nad hlavami jim hvízdaly kulky. Hajduci je zasypávali střelbou, ale jak stříleli vzhůru do svahu, mířili příliš vysoko a kulky se zarývaly do stromů.

Několik hajduků se vrhlo do lesa za nimi. Jánošík slyšel, že se střelba ozývá i z vedlejší strže. Hajduci asi skupinu roztrhli na dvě části.

Prudce odbočil do rokle vlevo mezi skály, ostatní za ním. Přikrčili se za velký balvan. Jánošík se rozhlédl. Byli všichni, jen Huncaga a Plavček chyběli. A taky malý Vrábel. Ale ten už bude chybět navždycky.

Počkal, až se hajduci přiblíží. Se supěním se drali vzhůru žlebem. „Teď!“ vykřikl Jánošík.

Vystřelili téměř současně. Jeden z hajduků pustil karabinu a s žalostným výkřikem se popadl za rameno. Zbojníci vystřelili znovu. Hajduci ustoupili a zalehli mezi skály.

Jánošík se podíval do prudké strže nad sebou.

„Všichni za mnou!“

Obrátili se a rozběhli se vzhůru do svahu. Jánošík běžel poslední, občas se zastavil a vystřelil. Rachot výstřelů se nesl nad celým údolím. Hajduci je pronásledovali, ale vzdálenost mezi nimi a horními chlapci se stále zvětšovala.

„Přestaňte střílet!“ přikázal Jánošík. Byli už skoro na hřebeni, běželi stezičkou, kterou si vyšlapala vysoká zvěř. Zastavili se u strmé skály a zprudka oddechovali. Mezi korunami stromů viděli hluboko v údolí zákrut cesty. Byla z té výšky úzká jako stužka. Hajduci po ní pobíhali sem a tam jako mravenci.

„Kolik jich jenom bylo?“ zeptal se Ondruš.

„Celý oddíl.“ Jánošík hněvivě sledoval cestu. „Nejspíš se někde zdrželi, a když slyšeli střelbu, pospíšili si.“

„Museli pořádně pospíchat,“ řekl Ondruš. „Plavček sotva vystřelil, a už jsme je měli na krku.“

„Chudák Vrábel,“ řekl tiše Jánošík. „Proč zrovna ten? Vždycky jsme se mu smáli, že se do něj hajduci netrefí.“

„Když někdo padne,“ řekl Ondruš, „člověk se pokaždé ptá: proč zrovna ten?“

Prohlížel si karabinu, vykládanou perletí.

„A kam teď?“ zeptal se Moravčík. „Na Klak?“

„Kam jinam? Dohodli jsme přece, že kdyby se něco stalo, sejdeme se na Klaku.“

„A co Huncaga s Plavčíkem?“

„Vědí to zrovna tak dobře jako ty.“

„Neměl bych vystřelit?“ zeptal se Moravčík. „Třeba nás uslyší.“

„Třeba,“ přikývl Jánošík. „A hajduci taky. Je jich dost na to, aby teď pohlídali každou cestu kolem dokola.“

„Tak tedy půjdem,“ řekl Ondruš.

Jánošík zavrtěl hlavou.

„Počkáme do večera.“

„Tady?“

„Tady. Chci se podívat, co udělali s Vrábelem.“

„Ty chceš jít dolů na cestu?“ zeptal se Ondruš. „Co když tam budou číhat?“

„Možná. Ale já tam musím. Hádal bych, že odejdou. Bojí se lesa a tmy.“

Čekali až do soumraku. Nemluvili, při každém sebemenším zvuku se přitiskli těsně ke skále, pistole v ruce. Ale byly to jen zvuky nočního lesa, pták nebo osamělá zvěř. Věděli, jak praská větvička pod kroky toho, kdo nechce být viděn a slyšen, a uměli ten zvuk rozeznat od kradmého pohybu srnce anebo vlka.

Rychle se stmívalo. Nad horami vyšel měsíc a zalil les i údolí stříbrným světlem. Sestupovali tiše a obezřetně, ani kamínek se jim neudrolil pod nohama, drželi se v černých stínech stromů a skal.

V houští nad cestou se zastavili. Tráva na palouku se leskla v rose a v měsíčním světle. Uprostřed palouku ležel Vrábel. Zdál se ještě menší než dřív.

„Člověka ani pohřbít nedovedou,“ zašeptal Jánošík.

Prohlíželi pozorně houštiny za cestou. Nikde se nic nepohnulo.

„Co když je to past?“ zeptal se Ondruš.

Jánošík neodpověděl. Svlékl si halenu, pověsil ji na hlaveň karabiny a vystrčil pušku z houštiny. Čekali, že zahřmí výstřel, ale nic se nestalo.

„Kryjte mě,“ řekl tiše Jánošík. Sklonil se a vyběhl z houštiny. Vzal Vrábela do náruče a několika skoky byl zpátky.

„Měl jsi pravdu,“ řekl Ondruš. „Mají strach z lesa a noci.“

„Střelili ho rovnou do prsou,“ řekl Jánošík. Podíval se Vrábelovi do tváře. Nemohl uvěřit, že už nikdy nepromluví, že je opravdu mrtev. „Tak se přece jen trefili,“ zašeptal smutně Moravčík.

Našli malou mýtinu mezi stromy a pohřbili Vrábela pod mladým javorem.

21

Huncaga s Plavčekem unikli svým pronásledovatelům v lesnatých svazích a stržích Holice. Ještě nějakou dobu slyšeli za sebou střelbu, ale byla stále vzdálenější a vzdálenější. Huncaga klel a zuřil.

„Slyšel jsi toho havrana, jak prosil? Že jsou nám napospas, že široko daleko není ani živáčka? A jak se přitom žalostně tvářil! A to věděl, že má za zády batalión hajduků, neřád!“

Plavček myslil na Vrábela. V duchu si sliboval, že se jednou do Žiaru vrátí. Navrhne to Jánošíkovi, a když kapitán nebude chtít, půjde sám. Pomstí chudáka Vrábela, ten břichatý baron bude ještě litovat, že si vybral cestu zrovna přes Tmavou dolinu.

V údolí pod sebou spatřili střechy Vrícka, ale tam teď bude nebezpečno, hajduci je určitě hledají.

Co se asi stalo s ostatními? Kapitán je jistě vyvedl do bezpečí. Ale co když někoho trefila kulička jako Vrábela?

Huncaga ho vytrhl ze zamyšlení. Ukázal na strmý vrchol, který se zdvíhal na opačné straně údolí. Tam se měli sejít s ostatními členy družiny.

Chvilku se radili. Sestoupit k potoku a drápat se zase vzhůru do strmého svahu nemělo smysl. Rozhodli, že budou sledovat horský hřeben, který je přes Reváň zavede až na Klak.

Došli na vrchol krátce před setměním. Kolem dokola se zdvíhaly nekonečné řetězy hor, v dolině spatřili modrý pruh Rajčianky a střechy Fačkova. Čekali až do svítání, ale nikdo se neobjevil. Plavčeka napadlo, že sejdou do údolí a pokusí se vyzvědět, jak skončila bitka pod Studencem; pro jistotu vysekali do borovice přímo na vrcholu Klaku znamení ruky a rychle seběhli klikatou stezkou až pod hájovnu u Fačkova. Na cestě k Fačkovu zahlédli tři hajduky a vyhnuli se dědině velikým obloukem. Rychle postupovali houštinami proti proudu řeky a sledovali cestu. Byla opuštěná, slunce ještě nevyšlo, v údolí ležel stín. Došli až do Suché doliny, ukryli se mezi nízkými skalkami a uvažovali co dál.

Nad horami se vyhouplo slunce a hned po ránu začínalo být horko. Dohodli se, že budou čekat, až se na lesní cestě objeví nějaký vesničan. Plavček ležel v trávě, ruce pod hlavou a díval se mlčky do modrého nebe.

Huncaga náhle zaklel. Plavček se posadil a pohlédl na cestu. Dole pod nimi kráčel dolinou od Domaníže mohutný plebán, celý v černém, s kloboukem na hlavě.

„Všude se s nimi člověk musí potkat! Všude, kam se jen vrtneš!“ Huncaga se třásl vztekem. „Říkal jsem vždycky, že přinášejí smůlu!“

Vstal, ale Plavček ho zarazil.

„Počkej, půjdu sám. Zatím hlídej.“

Plebán se rychle blížil. Když došel nad mýtinku, zastavil se a zamířil travou ke stromům. Sklonil se, nabral do dlaní vodu ze studánky a žíznivě se napil.

„Potvora,“ řekl Huncaga, „zná to tady! Ani jsem neviděl, že je tam studánka!“

Plavček sklouzl k cestě. Pomalu se blížil k plebánovi. Zastavil se a zakašlal. Plebán vyskočil.

„Co chceš?“ zeptal se rozzlobeně. „Ani pozdravit neumíš?“

Spatřil pistole za Plavčekovým pasem.

„Tak i na svého pastýře si troufáš, holoto? Peníze bys chtěl, co?“

„To taky,“ přikývl Plavček. Chtěl se faráře zeptat na hajduky, ale teď věděl, že už to nemá smysl. Natáhl ruku.

„Sem s nimi. A pospěš si!“

„Nic nedám,“ rozkřičel se plebán. „Čeládko pekelná, sluhové satanášovi, chátro zlodějská!“

„Na plebána umíš nadávat docela pěkně,“ řekl uznale Plavček. „Tak co bude s těmi zlatými?“

Farář sevřel hůl a rozběhl se proti Plavčekovi. Plavček stál, ani se nehnul, díval se pobaveně na zuřícího plebána. Má víc odvahy než celý ten kurucký komandant z Radvaně, pomyslil si. Farář zdvihl hůl.

V tom okamžiku zarachotila nad údolím rána. Plebán pustil hůl z ruky, pohlédl užasle na Plavčeka a padl do trávy. Plavček se obrátil ke skálám a spatřil nad nimi obláček kouře. Sklonil se nad plebánem a viděl hned na první pohled, že z té rány ho už nevyléčí nic na světě.

Pomalu se vrátil k Huncagovi.

„Tak to jsi nemusil,“ řekl tiše.

Huncaga se díval na černou postavu, ležící v trávě. Mávl rukou.

„A co? Neměl zdvíhat hůl!“

„Myslíš, že bych se sám neubránil?“

Z Huncagy spadl všechen vztek.

„Vrátíme se?“

Plavček neodpověděl. Sestoupili k plebánovi a odnesli ho k cestě na okraj lesa. Plavček několikrát zahvízdal. Od rozcestí se k nim blížil nějaký stařec.

Přebrodili řeku a rozběhli se k horám.

Jánošík s družinou už je čekali. Huncaga přehlédl rychlým pohledem všechny tváře a pokýval hlavou:

„Tak jenom chudák Vrábel. Ale už jsem ho pomstil.“

„Co se stalo?“ zeptal se Jánošík. „Čekáme tady na vás od rána!“

Plavček mlčel. Huncaga krátce vylíčil událost u studánky.

Jánošík vstal.

„To jsi neměl dělat, Hunčíku. Nechci, aby se o nás povídalo, že zabíjíme. Proč sis takhle netroufl na hajduky nebo na Révaye?“

„Pán jako pán,“ mávl rukou Huncaga.

„Měl bych tě z regimentu vyhnat,“ řekl hněvivě Jánošík. „Ale už je pozdě. Co jste tam dole vůbec hledali?“

„Chtěli jsme vědět, co se děje,“ řekl Plavček. „Na cestě od Fačkova jsme viděli hajduky. Vypadá to, že jich tady je po okolí jako psů.“

„A teď jich bude ještě víc. Chtěl jsem na Kysuce, ale uděláme líp, když se hodně rychle ztratíme. A pěkně daleko.“ Chvíli přemýšlel. „Dáme se zpátky na Kremnické hory a nejkratší cestou do Malohontu. Tady bude nebezpečno.“

Horní chlapci mlčeli. Znali Huncagu, věděli, jak rychle vzplane. Hořeli touhou pomstít se za Vrábela, ale to, co se stalo v Suché dolině, to nebyla pomsta, jak si ji představovali.

Zdvihli se.

Obezřetně prošli údolím Turce a ztratili se v lesích Kremnických hor.

„Potřebujeme koně,“ rozhodl Jánošík. „Musíme se dostat na Kokavu a do Klenovce co nejrychleji.“

Sledovali pozorně cestu, ale viděli jen kravky vesničanů anebo koníka zapřaženého v gazdovském voze. Teprve za Harmancem spatřili osamělého jezdce v bohatém sedle. Byl to bystrický kupec, vzali mu koně i postroj. Ale co s jedním koněm? Bude leda na obtíž. Naložili na něj zbraně a kořist, kterou vzali Radvanskému a Révayovi, a šli dál pěšky. V zákrutech cesty pod Tajovem se však na ně usmálo štěstí: narazili na pět vrchovatě naložených vozů. Vyřítili se na ně, byli to kupci a ctihodné kupecké měštky z Bystrice; vezli sukno, kabátce, pasomany a vyšívané ručníky, ubrusy, stříbrem a zlatem vyšívané pentle. Odpřáhli koně, naložili, co jim padlo do rukou, a obloukem objeli Bystrici. Zamířili k Březnu a cestou podle Rohozné ujížděli až do Polhory. Tam na chvíli sesedli, přivázali koně v lese, Jánošík u nich nechal hlídky, a jen krátce poseděli ve staré známé polhorské krčmě uprostřed bukových lesů. Něco snědli a vypili, ale Jánošík jim nepopřál odpočinku, už zase hnali koně dál a dál, hlubokými lesy k Tisovci a pak lesními stezkami až na klenovecké lazy. Koně rozdali po chalupách, roztroušených v kopcích a stráních.

„Regiment zůstane na lazech, lidé vás tu ukryjí,“ řekl Jánošík. „Nějaký čas tu počkáme.“ Podíval se na Huncagu. „Ty, Hunčíku, půjdeš se mnou. Chci tě mít na očích, kdyby tě zas napadlo dělat něco na vlastní pěst. A Plavček půjde taky.“

Huncaga i Plavček se podvolili bez jediného slova.

Potom se rozloučili a všichni tři zamířili lesní stezkou dolů ke Klenovci.

22

V Klenovecké krčmě bylo rušno. Na dubových lavicích podle sroubených stěn seděli Klenovčané, chlapi i ženské, uprostřed se tancovalo, zpívali všichni. Z celé té vřavy vynikaly Mravcovy gajdy, vřeštěly a jásaly a zase jen tence a tklivě šeptaly, jako by chtěly vyloudit srdce z těla.

Jánošík tancoval s malou Klenovčankou, v rohu se kýval jako medvěd Huncaga, Plavček se celý večer nehnul ani na krok od černovlasé Mravcovy dcery. Mihl se tu i Koňúchův švagr. Jánošíka tady všichni znali už od loňské zimy, kdy pracoval jako pacholek u Kovalčíka, i z občasných návštěv, které byly vždycky spojeny s muzikou a veselím. Měli ho rádi a počítali ho vlastně už tak trochu mezi sebe.

Uprostřed divokého tance vyhodil Jánošík ke stropu náruč barevných pentlí a děvčata je se smíchem a výskotem chytala do rukou. Plavček se naklonil k rozesmáté Žofce.

„Žofko, když si mě vezmeš, dám ti takových pentlí, co jen budeš chtít. Dostaneš deset rifů pravé anglije a plný šátek peněz.“

Žofka se rozesmála.

„Já mám na vdávání ještě času dost. A kdepak bys to všechno vzal?“

„Vzal nevzal. Myslím to doopravdy.“

„Ty snad o ničem jiném ani mluvit neumíš. Když jsme tancovali zjara na Kokavě, taky jsi sliboval. Jenom toho sukna ti přes léto nějak přibylo. A tancuj pořádně, kymácíš se jako topol ve větru!“

Plavček jí ještě něco vemlouvavě šeptal, ale Žofka se jen smála, rozjařené hlasy a Mravcovy dudy přehlušily všechno.

Náhle se dveře rozletěly a zpěv poznenáhlu umlkal, jen gajdy chvíli mečely, jak z nich unikal poslední vzduch. Všechny hlavy se obrátily ke dveřím.

Stál tam vysoký, osmahlý hajduk, za ním se tlačili další.

Rozhlédl se, vesele se zasmál a popadl nejbližší děvče. Byla to zrovna Mravcova Žofka. Vytrhla se mu a už byla za zády obrovitého Plavčíka. Hajduci se nahrnuli do krčmy. Dlouhán se obrátil k Mravcovi.

„Tak zmáčkni ty gajdy!“

Gajdy slabě zakvikly, potom bylo zase ticho.

Jánošík se rychle rozhlédl. Huncaga byl v koutě nedaleko okna, Plavčík stál před Žofkou jako ochranná hráz.

„Tak bude to?“ zeptal se hajduk podrážděně.

Mravec stiskl dudy a pomalu se přiblížil k Jánošíkovi.

„To nejsou zdejší,“ řekl mu tiše. „To jsou hajduci ze Zvolena. Brousí tady na cestě mezi Hrachovem a Muráněm, hlídají a špehují po vsích a cestách, jestli se někdo zase nepaktuje. Moc naší vrchnosti nevěří.“

„Víš jistě, že nejsou z Liptova?“

„Určitě. Už jsem je tu viděl víckrát.“

Stiskl prudce měch a dudy se rozječely. Začal zpívat, ale přidalo se jen několik málo hlasů a ty zas brzy zmlkly. Klenovčané stáli podle stěn a mlčky pozorovali hajduky, kteří se začali točit uprostřed krčmy.

„Tak co je s vámi?“ rozčiloval se dlouhán. „Zamrzly vám hlasy v krku, nebo vám zdřevěněly jazyky?“

Nikdo mu neodpověděl. Hajduk se dopálil a přestal tancovat.

„Přišli jsme pokojně a klidně. Je snad krčma pro všechny malá?“

„Už to tak vypadá,“ poznamenal někdo v houfu u pece.

Hajduk se vztekle otočil.

„Kdo to řekl?“

Tváře proti němu se ani nepohnuly.

„Dobrá,“ přikývl hajduk. „Když vám není do tance, nemáte v krčmě co pohledávat. My si tady stačíme s gajdošíkem sami.“

Ženské se začaly nenápadně tlačit ke dveřím, ale chlapi stáli, jako by vrostli do země.

„Tak bude to?“ zařval dlouhán.

„Přestaň křičet,“ řekl Jánošík a postavil se proti němu. „Sešli jsme se tady při gajdách a docela se nám tu líbí. Jenomže vidíš sám, že se tady všichni nesrovnáme.“

„Co tím chceš říct?“ zeptal se hajduk a v očích mu zablesklo.

„Nic víc, než co jsi řekl sám. Krčma je malá a je nám tu těsno.“

„Nikdo tě tady nedrží. Vypadni!“

Natáhl ruku a strhl Žofku k sobě. Kotouč stuh a pentliček se rozletěl po podlaze. Hajduk je odkopl.

„Počkej,“ řekl Jánošík a odstrčil Žofku stranou. „Co kdybys vypadl ty? A hodně rychle?“

Hajduk pobledl ve tváři a vrhl se kupředu. Jako by narazil do stromu nebo na skálu, v mžiku ležel na podlaze na opačném konci krčmy. Ohromeně pohlédl na Jánošíka, který stál rozkročen uprostřed šenku a ani se nehnul.

„Za tohle mi zaplatíš,“ řekl hajduk a pomalu vstával. Pak náhle zařval: „Chlapi, na něj!“

Sesypali se na Jánošíka jako hejno vos, pověsili se mu na ramena a na ruce. Setřásl je jediným pohybem, ale zaútočili znovu. Několik jich srazil, popadl toho nejbližšího, zdvihl ho za nohy a roztočil ho kolem sebe v jediném vířivém kruhu. Hajduci padali, couvali ke stěnám.

Nastala vřava, Klenovčané se vrhli na hajduky, ženské křičely, snažily se proniknout ke dveřím a ztratit se venku ve tmě. Plavček popadl Žofku, rychle ji vystrčil ze dveří, obrátil se a skočil ke svému kapitánovi, aby mu pomohl. Mravec položil opatrně dudy pod dubovou lavici a pustil se do hajduků.

„Vzdejte se!“ ozvalo se od dveří. „Vzdejte se, nebo budeme střílet!“

Stáli tam další hajduci s karabinami. V oknech se ježily pušky.

„Nestřílet!“ vykřikl komandant. „Toho chci živého!“

„Tak si pro mě pojď,“ zvolal Jánošík. Komandant udělal několik kroků, potom se zastavil. Rozhlédl se a zařval, až mu žíly na čele naběhly:

„Co stojíte jako baby?“

V tom okamžiku Jánošík skočil kupředu, sevřel kapitána a prudce jím smýkl, chtěl ho nastavit před sebe jako štít. Ale nohy se mu zapletly do pentlí a stuh, kterými byla podlaha jako posetá, uklouzl a upadl. Ve chvilce zmizel pod horou zmítajících se těl.

Ještě bojoval, ale proti té záplavě byl na zemi bezmocný. Svázali mu ruce i nohy.

„A teď do komory s ním!“ zavelel komandant. „A ráno na hrachovský zámek do arestu!“

Shýbl se, zdvihl hrst barevných pentlí a zastrčil si je na prsa za roztržený kabát.

Jánošík se rychle podíval kolem sebe. Pod lavicí ležel zkrvavený Huncaga, oči měl zavřené a nehýbal se. U dveří stál Koňúchův švagr a na rukou i na nohou měl pouta. Plavčíka nikde neviděl.

Hodili oba spoutané zajatce do komory a k otevřeným dveřím postavili dva strážné s karabinami.

Za svítání je přehodili přes koně a rozjeli se cvalem k jihu, cestou ke Hrachovu. Slunce ještě ani nevyšlo, a za Jánošíkem zaduněly těžké dubové dveře vězení. Klenovčana zamkli do druhého sklepa.

Jánošík se rozhlédl. Malé okénko u stropu propouštělo jen slabý šerý přísvit, tudy se uniknout nedalo. Za dveřmi slyšel občas kroky strážce. Na zdi visely řetězy, po udupané a vlhké podlaze ležela zatuchlá roztroušená sláma. Vzpomněl si na Uhorčíka, na bytčanský zámek. Uhorčík byl tenkrát i v řetězech veselý, nedal se zlomit. Určitě nepřestal tehdy ani na chvíli věřit, že se dostane zase na svobodu.

K polednímu se otevřely dveře, strážný mu přinesl vodu a napůl plesnivou placku z ovesné mouky. Byl to starší, hubený člověk, Jánošík se snažil zapříst s ním rozhovor, ale strážný mlčel; neodpověděl ani jedním slovem, čekal u dveří, potom vzal prázdný džbán a odešel.

Jánošík si lámal hlavu, co se vlastně stalo. Byla to jen bitka se zvolenskými hajduky? Pak by to nemuselo být tak zlé, vyřídilo by se to několika dny vězení. Ale mohou se dopátrat, koho vlastně zlapali, a pak bude zle, doopravdy zle. Nebo to zjistí nějakou náhodou, která se nikdy nedá vyloučit. Všiml si v krčmě, že komandant zvolenských hajduků zvedl z podlahy barevné stužky a pentle, které vzali Bystričanům. Tam číhalo nebezpečí, mohli něco vědět o přepadu vozů v Kremnických horách, ze Zvolena není do Bystrice tak daleko.

A co je s Huncagou? Naposled ho viděl ležet v krvi pod lavicí v klenovecké krčmě, ale z toho se Huncag jistě vylíže, má hlavu jako z dubového dřeva. Do Hrachova ho neodvezli. Snad se dostal na svobodu a varoval ostatní na lazech. Plavčíka taky nechytili. Viděl ho, jak bojuje po boku, pak přišlo to nešťastné uklouznutí, poslední zoufalý zápas, a potom už Plavčíka nespatřil. Určitě se aspoň jeden zachránil a teď už to jistě ví celý regiment. Ale co dělá? Zdi vězení vypadaly pevně, odtud ho nedostanou. Možná že ho hajduci převezou na Liptov nebo na Trenčínsko, pak by snad byla naděje. Někde v horách na úzké lesní cestě… Ale povezou ho pod karabinami, svázaného, těžko jim unikne.

Zaplašil chmurné myšlenky. A co Uhorčík? To je největší naděje. Jistě se ze všeho nejdřív spojí se svou bývalou družinou. Ale co může podniknout? Co by udělal on sám na jeho místě?

Lámal si hlavu, div se mu nerozskočila. Nic ho nenapadlo.

Dny pomalu ubíhaly. Už dávno se přehoupla polovina října. V noci bylo ve vězení chladno a vlhko. Vzpomínal na večery v horách, nejednou už poletoval první sníh a voda mrzla v kalužích mezi kameny, ale u ohně bylo teplo a veselo.

Kde udělal chybu? Možná ty barevné pasomany. Ale Bystrica je přece daleko, na Malohontu ho všichni považují za dědinčana s trochu toulavou krví, jistě nikdo ani netuší, jak je to doopravdy. Ale co když přece jen, náhodou…

Znovu si vzpomněl na Uhorčíka. Co asi teď dělá?

Neztrácel naději, jenom čekal a čekal, aby byl připraven, až přijde pravá chvíle, až se ukáže sebemenší příležitost.

Strážný nemluvil, neodpovídal na otázky, jako by ani promluvit neuměl. Třeba mu někdo přikázal, aby mlčel, napadlo Jánošíka. Určitě mu to přikázali. Ale proč? Proč by si nemohl promluvit s člověkem, který se pustil do bitky s hajduky? A ke všemu ještě s hajduky jiné župy? A co když to nebyli zvolenští hajduci, co když to byla stoliční bandérie z Liptova, která pronásledovala zbojníky daleko za hranicemi Liptova? Hledali přece i na Kysucích a na Trenčínsku; ale Malohont je dál, mnohem dál, a nikdo tu neměl ani potuchy, že se tu skrývá. Spíš ho budou hledat někde na horních Kysucích, možná i ve Slezsku, na Polské…

Nakonec pochopil, že to jsou stejně všechno jen dohady a že mu nezbývá než čekat. Čekal a naslouchal, jak v noci venku za okénkem crčí déšť, podzimní déšť. Vzpomněl si znovu na hory. Na vrchy nad Vrátnou, na Púpov. Na domov.

Jednoho dne zrána se zase otevřely dveře a vešel strážný. Tentokrát nenesl vodu ani jídlo. Podíval se na vězně a řekl:

„Vstaň a pojď se mnou.“

Jánošík vstal. Strážný mu odemkl řetězy na nohou.

„Chce s tebou mluvit sám urozený pan vicišpán.“

Vyšli z věznice, strážný ho vedl zšeřelou chodbou a pak po několika kamenných schodech vzhůru. Za okny viděl Jánošík žluté a červené listy v korunách stromů.

Strážný zaklepal na dubové dveře a čekal. Uvnitř se ozval nesrozumitelný hlas, strážný otevřel a postrčil vězně před sebou.

Jánošík vešel a zastavil se. V první chvíli ho oslepila záplava světla. Na stěnách se leskla zrcadla, z velikých obrazů na něj shlížely tváře neznámých mužů a žen. Za stolem u okna seděl drobný muž s mohutným černým knírem, na hlavě měl paruku. Chvíli si zvědavě prohlížel příchozího.

Pak se usmál a pokýval hlavou, jako by byl spokojen výsledkem své prohlídky.

„Ty jsi Juraj Jánošík?“

Jánošík rychle uvažoval. Pak řekl krátce:

„Ano, pane.“

Muž za stolem se maličko usmál.

„Vyprávěli mi, jak jsi zatočil se zvolenskými hajduky v Klenovci.“ Hlas měl hluboký, u tak drobného člověka to znělo nečekaně. Jánošík mlčel.

„Prý jsi při tom prokázal jistou statečnost.“ Vicišpán si změřil Jánošikovu vysokou postavu a znovu spokojeně přikývl.

„Máš moje uznání. Pletou se tady už příliš dlouho.“

Chvíli si pohrával s papíry na stole, pak znovu zdvihl hlavu a řekl:

„Byl bych tě už dávno propustil, ale bylo tu nějaké udání.“

„Udání? A na mne?“ zeptal se Jánošík.

„Na tebe. Přepadl jsi vozy Bystričanů v Kremnických horách a vzal jsi jim zboží. Kabátce, stuhy, sukno a tak různě.“

Díval se pozorně na Jánošíka. Jánošík mlčel. Tohle vypadalo špatně.

„Komandant zvolenských hajduků to tvrdil. A doložil to i touhle stuhou.“

Hodil před sebe na stůl klubko červených a modrých pentlí.

Tak přece, blesklo Jánošíkovi hlavou. Proto je sebral v krčmě!

„Ale měl jsi štěstí,“ pokračoval vicišpán. „Primo: občané Klenovce a Kokavy tě znají víc než rok jako řádného a pracovitého člověka. Sekundo: všichni dosvědčili, že v době onoho zločinu jsi byl tady v Klenovci. Zejména to prokázal jistý Martin Mravec a toho známe jako muže poctivého. Tertio – přesně na tom místě, kde přepadli ty Bystričany, oloupili před několika dny dalšího kupce. Přesněji řečeno kupeckou vdovu, jakousi Párvičku. A to vím z bezpečných pramenů. V té době jsi byl ve vězení. Takže jsi volný.“

Jánošík se nadechl.

„Věděl jsem, že to tak dopadne, Vaše Milosti.“

„Ještě něco,“ dodal vicišpán. „Vyprávěl jsem o té bitce svému amicenkovi, správci muráňského hradu, a jeho krásné ženě. Byli velmi potěšeni, a zejména paní komandantce způsobilo to vyprávění nemalou kratochvíli.“

Usmál se a znovu se zahleděl do papírů před sebou. Pak pokračoval:

„Mám pro tebe návrh. Nechceš vstoupit ke mně do služby? Mohl bys komandovat moje hajduky.“

„To je jistě lákavá nabídka,“ řekl pomalu Jánošík, „ale já jsem valach a přivykl jsem životu na horách. Musím se zase vrátit ke svým.“

„Jak myslíš. Kdyby sis to rozmyslil, přijď za mnou. Ale dlouho čekat nebudu. Můžeš jít.“

Jánošík se uklonil. „Kdybych si to rozmyslil, přijdu.“

Vicišpán blahosklonně přikývl.

„A teď se běž dát do pořádku, vypadáš jako zbojník!“

Zasmál se, jako by se mu podařil dobrý šprým. To už byl Jánošík na chodbě.

Před zámeckou bránou se zhluboka nadechl čerstvého vzduchu. Rozhlédl se, po obloze pluly řídké mraky, mezi nimi se modralo hluboké nebe. Od bukového lesa přinesl závan větru vlhkou vůni. Jánošík rozpřáhl ruce, zaklonil hlavu a zavýskl si.

Potom se rozběhl proti proudu řeky do lesů ke Klenovci.

Obešel vesnici a za prvního soumraku vklouzl do Mravcovy chalupy. Objali se jako tenkrát, když Uhorčík vystoupil z houštin nad Terchovou.

Žofka se vrhla Jánošíkovi kolem krku, Mravcová si utírala oči.

Jánošík vyprávěl. Mravcová řekla:

„Poslouchej, Juraji, co je to za toho dlouhého, co se pořád točí kolem naší Žofky? Vidím to dost nerada.“

„Plavček? To je dobrý člověk. A jak ty, Žofko? Tobě se líbí?“

Žofka sklopila oči.

„Líbí nelíbí,“ řekla rázně Mravcová. „Toulavé ženichy nemám ráda. Sliboval, sliboval, a už je zase někde za horama.“

„Dobrá, já mu domluvím, jestli ho potkám.“

Chvíli ještě poseděli. Konečně byl Jánošík s Uhorčíkem zase o samotě.

„Tak co se to vlastně stalo?“ zeptal se dychtivě svého kamaráda.

„Co by,“ řekl Uhorčík a šklebil se od ucha k uchu. „Ti ze Zvolena hned potom odtáhli. Přinesl jsem oficírům na Hrachově sedm hruď sýra a vicišpánovi pět liščích kůží. To pomohlo.“

Jánošík se rozesmál.

„Ty jsi pořád stejný!“

Pak si vzpomněl na to, co říkal vicišpán.

„A nevíš náhodou taky něco o muráňské paní komandantce?“

Uhorčík pokrčil rameny.

„Náhodou vím. Byla zrovna tou dobou se svým mužem na Hrachově. On je správcem muráňského hradu a kamarádí se s naším vicišpánem. Tak jsem jí dal pěkný pasoman, celé kolo krásných stuh, stříbrem vyšívaných. A řekl jsem, že je to dárek od tebe. Náramně se jí líbily.“

Jánošík se vylekal.

„Stuhy? Ty, co jsem přivezl?“

„Ale kdepak! Tak chytrý jsem taky. Myslíš snad, že jim dám do rukou důkazy proti tobě? Měl jsem je tady ve stodole. Ještě od pana Šipoše, pamatuješ?“

Chvíli vzpomínali na Stoligu a na krejčího Martínka.

„A co to bylo v těch Kremnických horách?“ zeptal se Jánošík. „Vicišpán mi říkal, že tam přepadli nějakou bystrickou vdovu. Jmenovala se Párnička, nebo tak nějak. Dost mi to pomohlo.“

„To byl Huncaga s Plavčíkem,“ přikývl Uhorčík.

„Jak to, Huncaga? A jak se to tady dozvěděli?“

„Povídám ti přece, že Huncaga tu zprávu přinesl a hned ji za tepla roztrousil po Klenovci.“

„Takže nikdo nikoho nepřepadl? Dobře jste si to vymyslili!“

„Nic jsme si nevymyslili,“ řekl Uhorčík. „Huncaga tam opravdu byl a Plavčík taky. Chtěli, aby v tom nikdo nenašel ani chybičku. Doopravdy tu vdovu přepadli.“

Znovu se rozesmáli.

„A co je s kamarády?“ zeptal se Jánošík. „Kde jsou?“

„Čekají tě na Polhoře. A už se nemůžou dočkat.“

„Já taky ne,“ řekl Jánošík. „Hned ráno se za nimi vydám.“

Uhorčík zvážněl.

„Poslouchej, něco ti řeknu. Měl bys na nějaký čas zmizet. Jednou se to povedlo, ale podruhé to může být horší. Ne že bych se bál. Ale čert nikdy nespí. Náhodou někdo přinese zprávu z Liptova o kapitánovi horních chlapců Jánošíkovi, nebo se tam nahoře doslechnou, že byl Jánošík v hrachovském vězení, a bude zle. Rozumíš mi?“

„Rozumím. Myslíš na Kysuce?“

„Nemusíš hned tak daleko. Hóvaldy docela stačí. A nezapomeň, že z Královy hole je to do Klenovce jen skok. Vždycky tě budu rád vidět. Na zimu přijď určitě.“

„Vyrazím hned ráno,“ řekl Jánošík.

„Zavolám ženu a dceru,“ řekl Uhorčík, „ať si ještě trochu popovídáme.“

„Na povídání není čas,“ usmál se Jánošík.

„Ty chceš jít už teď? Na noc? To se budeš trmácet potmě až do Polhory?“

„Kdo mluví o Polhoře,“ rozesmál se Jánošík. „Seber gajdy a do krčmy! Musíme dokončit ten večer, co jsme ho tak pěkně začali!“

23

Přešli Královu holi a na palouku mezi skálami si rozdělali u malého pramene oheň. Noc už byla v té výšce studená, nechali oheň hořet až do rána. Když se rozednilo, sestoupili do údolí na severní stranu a podle Váhu se pustili k Hóvaldům.

Nad Važcem narazili na dva valachy, pásli stádo ovcí. Jeden z nich jim hned na uvítanou řekl, že tudy před krátkou chvílí projížděla nějaká bohatá vdova, jmenovala se Schardonka, a vozka vyprávěl, že jedou až z Levoče někam do Liptova. Paní to byla zlá a žlučovitá, jen na malou chvíli kočár zastavil dole na salaši, aby se Schardonka trochu najedla a napila; ale nechutnal jí ani sýr, ani sladká žinčice, křičela na valachy i na vozku. V kočáře je s ní jen jeden průvodce, ale má pušku.

Regiment se pustil i s valachem podle vody. Nedaleko Východně kočáry dohonili. Cesta tam tvořila táhlý oblouk, nadběhli si lesem a čekali ve stráni nad Garajovým potokem.

Nečekali dlouho, kočár se objevil za malou chvíli. Byl to velký, starobylý hintov, kolébal se na kamenité cestě a vozka marně pobízel koně k rychlejší chůzi. V okénku se objevila protáhlá úzká tvář a paní Schardonka nevybíravými slovy spílala vozkovi.

Zbojníci tu podívanou chvíli pobaveně pozorovali. Když přijel kočár blíž, Jánošík vyskočil.

„Stůj! Dej bohu duši a nám peníze!“

Vozka práskl bičem a koně se rozběhli. Z okénka se vysunula hlaveň pušky.

Vystřelili všichni najednou vysoko nad kočár, rozlehlo se to mezi stráněmi a smrkovým lesem jako zadunění hromu. Koně se vzepjali, ale to už byl u nich Huncaga a zavěsil se jim na opratě. „Nejdřív ten s puškou!“ zavelel Jánošík.

V kočáru se nic nepohnulo. Jánošík vystřelil znovu, tentokrát z karabiny barona Révaye. Teď už mířil pod kola kočáru.

Dvířka se rychle otevřela, velikým obloukem z nich vyletěla puška a zůstala ležet v trávě.

„Když neposlechnete naše rozkazy,“ zvolal Jánošík, „budeme střílet! Všichni z kočáru!“

Vystoupil muž v červeném husarském kabátu a dvorně pomáhal vysoké hubené ženě. Měla dlouhou koňskou tvář a šedou paruku, která se jí svezla na stranu.

Zbojníci okamžitě obstoupili kočár.

„Kam tak rychle, krasavice?“ zeptal se Huncaga. „Cože máš tolik naspěch?“

Schardonka se zamračeně rozhlédla. Oči jí planuly vztekem.

„Jak se opovažujete?“ vykřikla krákoravým hlasem.

„Kamarádi,“ rozesmál se Huncaga, „ta to umí líp než já!“

Postavil se před Schardonku, zašklebil se a zakrákoral jako havran. Schardonka se zarazila, ale pak zdvihla hůl. Huncaga zlehka zachytil ránu, rozlomil hůl na tři kusy, jako by to byla tříska, a hodil ji Schardonce k nohám.

„Nedrážděte je, paní,“ nabádal ji tiše muž v červeném kabátu. „Vidíte, že jsou všeho schopní!“

„To tedy jsme,“ zasmál se Chlastiak. Vytáhl pistoli a vystřelil do vzduchu. Muž v husarském kabátu se přikrčil, ale na Schardonku to nezapůsobilo ani v nejmenším.

„Vy lotři,“ rozkřičela se, „vy bando zlotřilá, ledajaká, tolvajská!“

„Tak dost,“ řekl rázně Jánošík. „Prohledat kočár!“

Chlastiak se vyhoupl do kočáru.

„Co po mně chcete?“ zeptala se ostře Schardonka.

„Vzácná a urozená paní,“ řekl zrzavý Ondruš, „tady náš kamarád hledá nevěstu a mysleli jsme, že ty by ses k němu docela hodila.“

Postrčil Plavčíka před sebe.

Schardonka pohlédla na vysokého světlovlasého zbojníka. Plavček se hluboce uklonil.

„Přijímáš, paní?“ zeptal se uctivě.

„Víte, kdo já jsem?“ rozkřičela se Schardonka. „Jsem vdova po vysokém oficírovi! A tohle mi někdo draze zaplatí! Přepadávat poctivé cestující za bílého dne na svobodných cestách!“

„Taky kde jinde,“ pokrčil rameny Ondruš. „Kdybys nás příště ráčila vyhledat v lesích, obsloužíme tě i tam. Aspoň by to pro nás bylo pohodlnější. Na cestách není vždycky bezpečno, věřte mi!“

„To vidím,“ odvětila suše Schardonka.

„Zdálo se mi,“ zasáhl Jánošík, „že paní oficírka pospíchá. Nebudeme ji zdržovat.“ Obrátil se ke kočáru.

„Kubo, pospěš si!“

Kuba vyskočil s náručí vaků.

„Poschovávali to jako syslové,“ řekl omluvně a položil svou kořist do trávy. „Něco zlata, trochu stříbra, nějaký ten kabát.“

„A teď peníze,“ řekl Jánošík a natáhl ruku. Schardonka se ani nepohnula.

„Tak bude to?“ řekl Huncaga, strašlivě se zašklebil a vykročil pomalu k oficírce.

„Nepřibližuj se ke mně!“ zavřeštěla Schardonka a vztekle dupala. Vytáhla ze záhybů svých staromódních šatů naditý měšec a hodila ho před Hunčíka.

Jánošík nahlédl do kočáru. Obrátil se a v ruce držel dva zplihlé chuchvalce.

„Co je tohle?“

„Moje paruky!“ vykřikla Schardonka. „Neopovažuj se!“

Jánošík se zasmál.

„Třeba se mi budou někdy hodit. Hunčíku, ukaž, jak by ti slušela!“ Hodil jednu paruku Huncagovi. Vousatý obr si ji nasadil na střapatou černou hlavu a dvorně se uklonil.

„Vaše urozenosti, kočár je připraven k odjezdu.“

Vřeštící Schardonka zalezla do kočáru, muž v červeném kabátě nastoupil spěšně za ní.

„Jeď!“ vykřikl Jánošík na vozku. Kočár se rozjel. Huncaga se rozběhl podle vozu a šklebil se. Zbojníci se smáli.

Schardonka se vyklonila, teď už bez paruky, hlavu měla skoro holou. Hrozila pěstí a křičela.

„Nadávat umí pěkně,“ poznamenal Chlastiak. „To se hned pozná, že měla za muže oficíra.“

Kočár zmizel v oblouku cesty.

Jánošík naházel kořist do velkého vaku. Hrst zlatých a zlaté řetízky zavázal do šátku a položil ho pod velkou kládu nad cestou.

Valach si chtěl ještě něco zařídit ve Východné; rozloučili se s ním a zmizeli v lese. Uběhli kus cesty, když se najednou Jánošík zastavil.

„Zapomněli jsme tam ty paruky. Někdy by se nám mohly hodit.“

„Vrátím se pro ně,“ řekl Zupica a rozběhl se k cestě. Za malou chvíli byl zpátky.

„Šátek je pryč,“ řekl udýchaně. Podal Jánošíkovi paruky. „Určitě si ho vzal ten valach. Proto nechtěl jít s námi.“

Jánošík se zakabonil.

„Nebude daleko. Musíme ho chytit.“

„Kde ho chceš hledat?“ zeptal se Chlastiak. „Tady v těch lesích?“

„Ten nebude v lese. Ani ve Východné. Hádal bych, že půjde rovnou domů.“

Běželi podle cesty k Važci a ukryli se v keřích, odkud měli výhled na všechny strany. Nečekali dlouho. Valach utíkal při okraji lesa a neustále se ohlížel. Málem jim vběhl do rukou. Obrátil se, chtěl zmizet ve smrkovém mlází, ale teď už nemohl uniknout. Chytili ho brzy.

Nebránil se. Stál uprostřed kruhu svých pronásledovatelů a díval se do země. Prohledali ho, uzlík měl za košilí. Ani ho nestačil odhodit.

„Okradl jsi horní chlapce,“ řekl Jánošík. „Víš, co to znamená?“

Valach zvedl hlavu a podíval se mu do tváře.

„Odpusť mi.“

„Vzít něco pánům,“ rozkřikl se Huncaga, „proč ne? To je spravedlnost. Bereme si jen zpátky to, co nám patří. Ale člověku se ani věřit nechce, že chudák dokáže obrat jiného chudáka.“

„Budeme tě soudit,“ řekl Jánošík. Rozhlédl se po svých kamarádech. „Co s ním? Jaký trest navrhujete?“

Stáli mlčky, neřekli ani slovo. Hněv jako by z nich vyprchal.

Jánošík se díval zamyšleně na valacha. Pak se obrátil k Huncagovi.

„Hunčíku, rozhodni ty.“

Huncaga pohlédl překvapeně na svého kapitána.

„Proč zrovna já?“

„Chci, abys to byl právě ty. Ale suď spravedlivě.“

Huncaga se posadil na pařez a opřel si bradu o karabinu. Chvíli si zamračeně prohlížel valacha, potom znenadání zaburácel.

„Tak se aspoň braň! Proč jsi to udělal?“

Valach mlčel.

„Možná,“ řekl tiše Jánošík, „že si to ani nevzal pro sebe. Dědiny jsou tady chudé, moc chudé, a páni je dřou zaživa. Určitě viděl tolik peněz poprvé v životě.“

„Kolik máš doma dětí?“ zeptal se Kubo Chlastiak.

„Devět,“ hlesl valach.

Dlouho bylo ticho. Pak Huncaga vstal a řekl vztekle:

„Teď půjdeš domů a rozdáš všechno těm, co potřebují nejvíc. Sám si necháš jen tři zlaté. Zatracený život!“

Obrátil se k Jánošíkovi.

„Souhlasíš?“

Jánošík přikývl.

„Rozhodl jsi spravedlivě.“

Huncaga odkopl šátek k valachovi. „A nemysli si, že nás podvedeš! Půjdeme s tebou!“

Zamířili ke vsi. Valach je zavedl do staré rozbité dřevěnice. Stěny byly černé od kouře, ze stropu padaly na hliněnou podlahu chuchvalce sazí. Bez jediného slova položil na stůl před svou vylekanou ženu tři zlaté a vyšel ze dveří. Pak s ním chodili od chalupy k chalupě. Byli rádi, když to měli za sebou.

Táhli podle vody ke Štrbě a nebylo jim do řeči. Pršelo a drobně popadával sníh, od Kriváně studeně foukalo.

Zůstali několik dní po chalupách ve Štrbě a rozdali celou kořist. Nechali si jen paruky, šavli a jeden zlatý řetízek. Jakmile se trochu vyčasilo, zamířili znovu na Hóvaldy.

Čekali nad cestou v lese, který byl teď s blížící se zimou stále temnější a temnější.

Krátce po polednách se ozvalo od dolního zákrutu rachocení kol a objevil se vůz naložený mohutnými sudy. Za ním druhý a třetí. Pozorovali koně, jak s vypětím všech sil táhnou těžký náklad po rozblácené cestě.

Tázavě se podívali po svém kapitánovi. Jánošík přikývl. Rozběhli se k vozům.

Furmani poslušně zastavili a zvědavě si prohlíželi houf statných horních chlapců s pistolemi v rukou. Nezdálo se, že mají strach.

„Co vezete?“ zeptal se Jánošík.

Jeden z furmanů, ramenatý a podsaditý chlap jako hora, se zasmál do vousů.

„Víno pro vrchnost v Hrádku! Chceš ochutnat, zbojníku?“

„Konečně něco pro zahřátí,“ pochvaloval si Huncaga. „To si dám líbit, jedete jako na zavolanou!“

„Ale my nepijeme ledajaké patoky,“ ozval se Kubo Chlastiak. „Ručíš vlastní hlavou, že nás neotrávíš?“

„Tohle je dobré pití z našich vinic!“ rozhorlil se furman. „Žádná mizerná pálenka! Myslíš, že hrádecký pan generál pije nějaké patoky? A jestli máš strach, že se otrávíš, rádi se napijeme s tebou!“

„Proč ne,“ řekl Jánošík. „Hunčíku, odvezeš dva vozy do Východné, Kubo pojede s tebou. Sudy tam svalte na návsi, ale musíte hned obrátit, vraťte se i s vozy. Nechám tady vartovat Gáborčíka, ten vám poví, kde nás najdete.“

Furmani z obou prvních vozů slezli a starostlivě pozorovali Kubu a Huncagu, jak odjíždějí blátivou cestou.

„Nebojte se,“ řekl Jánošík, „ti se v koních vyznají. A za chvíli budou zpátky.“

Vyskočil na třetí vůz. „K salaši na Hrubý grúň! A ty, Adame,“ obrátil se na Šušotku, „zaskoč do Važce a přiveď každého, kdo se chce zahřát.“

Furman udělal bičem oblouk nad mohutnými koňskými zadky a vůz se rozjel. Kola drkotala po kamenité cestě, zapadala do bláta, ale koně táhli dál.

Té noci bylo na salaši veselo. Vrátili se Huncaga a Kubo s oběma vozy, Adam Šušotka přivedl houf lidí z Važce. Netrvalo dlouho a zpívali všichni: valaši, horní chlapci, chlapi z Važce i furmani, drželi se kolem krku a generálské víno teklo proudem. Zpívali až do rána, až do ochraptění.

Nazítří se vydali zbojníci k západu. Pribylinskými lukami a řídkými lesy v podhůří dorazili až na bobroveckou salaš. Přišli právě včas, valachové už uklízeli košiar i kolibu a chystali se hnát ovce dolů do dědiny. Na počest horních chlapců však rozdělali oheň znovu a uvařili jim ovci; bylo to loučení s létem. Loučili se s ním všichni, valaši i zbojníci. Zima byla na krku, vrchy nad lesem už byly bílé, ráno se v kalužích leskly střípky ledu.

„Juraji,“ řekl bača Jánošíkovi, „měli byste být opatrní. Před několika dny tady byl oddíl stoličních hajduků, dali jim nějaké nové komando a hledají tě. Vede je takový vysoký černý chlap, vousy mu trčí jako šarkánovi a z očí mu nekouká nic dobrého, na toho si dej pozor. Ta ženská z Hóvaldů žádala na liptovské župě náhradu a dostane ji, protože je oficírka. Liptovská vrchnost musí platit.“

„To je v pořádku,“ kývl Jánošík, „jen ať platí!“

„Jenomže teď ti půjdou po stopě jako hladoví vlci. Říkám ti, dávej si pozor. Je to nějaký zvláštní oddíl, který má jediný úkol – dostat se ti na kůži.“

Dva dny nato slyšeli na likavské salaši podobné zvěsti. Valaši měli o horní chlapce starost. Zvlášť teď na zimu to budou mít přetěžké.

Liptovská vrchnost zuřila. Ten zbojník si už troufá nejenom na kupce, teď aby ještě úřady platily náhradu za jeho zboje nějakým oficírkám! Už se tomu řádění musí udělat rázný konec!

Jánošík neměl tušení, že rychtáři mnoha dědin dostali zvláštní příkaz.

Rychtářům, úřadům a obcím k vyrozumění!

K uspořádání obecného pokoje a k vyvarování od světského neštěstí lidu svého, Jeho Jasnost císařská a královská milostivě nařizuje, aby jeden každý, kdo zbojníka živého ulapí a živého vrchnosti předá, třicet zlatých z kasy dostal. Který ale by takového zbojníka zastřelil a zabil a přesvědčit bude moci, že to opravdu byl zbojník, obdrží toho polovinu, to jest patnáct zlatých. A kdyby i sám některý zbojník své tovaryše polapal a vrchnosti dal, nejenže grácii a přízeň dostane, ale i předřečený dar milostivě obdrží. Kteréžto nejvyšší ustanovení jeden každý rychtář celé shromážděné obci pod přísnou pokutou oznámit a vyhlásit je povinován.

Rychtáři seznámili své dědiny s novým nařízením. Nestalo se nic.

Jánošík se rozhodl, že přezimuje na Kokavě a v Klenovci, ostatní měli namířeno ke Kysucím a do Slezska, do Polské i na Moravu. Objali naposled svého kapitána a dohodli se, že se zjara o svátek Josefa znovu sejdou u velké vatry na Králově holi. Jánošík jim ještě vesele zamával a pak zmizel v ranní mlze. Začínalo sněžit.

Regiment postupoval podle Váhu až ke Strečnu. Plavček se marně ohlížel po vodě, neobjeví-li se nějaký vor. Ale bylo už pozdě, podzimní vzdutá voda listovnice dávno přešla a nad tmavnoucí hladinou řeky se převalovaly studené mlhy.

Došli na Kysuce a ještě jednou poseděli u Koňúcha. Potom se rozešli.

Jánošík tou dobou dorazil do Klenovce a přihlásil se jako ovčák do služby ke gazdovi Štefánikovi, mezi Klenovcem a Kokavou.

Zima byla tuhá, už na začátku prosince napadly veliké spousty sněhu, a Klenovec jako by byl odříznutý od světa. Ale jednoho večera, když se Jánošík objevil u Uhorčíka, přivítal ho jako starý kamarád s vráskami na čele.

„Ďurine, nějak jim nejdeš z hlavy. Včera přijela do Hnúšti skupina hajduků, vede je nějaký vysoký a černý chlap. Vypadá to, že tě hledají. Schováš se u mne, nějak zimu přečkáš, ale v Klenovci se už neukazuj. Kdybys jim padl do rukou, nevyvázl bys tak lacino jako z Hrachova.“

Jánošík zavrtěl hlavou.

„Bude lepší, když se na nějakou dobu ztratím z Klenovce docela. Půjdu na Kysuce.“

Uhorčík ho přemlouval, hajduci možná za pár dní odejdou, ale Jánošík své rozhodnutí nezměnil. Oznámil gazdovi Štefánikovi, že se musí vrátit domů, a jedné noci zmizel.

Trvalo dlouho, než se v závějích a mrazech dostal na Kysuce. Ukryl se v Krásnu u Hvizdáka, ale hajduci se zakrátko objevili i tady.

„Vede je takový vysoký, černý,“ oznamoval mu Hvizdák. „Vypadá jako posedlý. A do toho jeho oddílu vybrali nejhorší hrdlořezy, jaké kdy země nosila.“

Jánošík přešel do Radostky, ztracené v lesích a kopcích, ale cítil, že ani tady není bezpečno, hajduci slídili po celých Kysucích a objevovali se nečekaně i na místech nejodlehlejších.

Jednoho dne zamířil Jánošík dolů k Lutiši a spatřil zase před sebou známé obrysy hor nad Vrátnou, Grúň a Stoh. Skály Rozsutce byly olepené sněhem a ledem, na hřebeni Púpova zdvíhal vítr oblaka sněhu.

Netrvalo dlouho a byl doma. Objal se s otcem a s matkou, seděl s nimi dlouho do noci, matka se na něj nemohla vynadívat, každou chvíli k němu přistoupila a pohladila ho po hlavě. „Ďurko, chlapče,“ opakovala tiše a v očích měla slzy.

Janko vyprávěl, co je v Terchové a na kopanicích nového.

„Lidé si o tobě povídají, a jako by jim to dodávalo novou sílu. V létě chytili drába Medveckého a dali mu v lese padesát holí. Šli za to do temnice, ale vyhojili se. Jsou drábové, že se bojí uhodit, a když přece jen zvednou hůl, rozhlížejí se kolem dokola a do lesa by je pak nikdo nedostal ani párem koní. Čas od času přijdou hajduci z Tepličky a převrátí chalupu vzhůru nohama, ale jak se začne stmívat, už jsou na cestě k Tepličce a pospíchají, jako by jim za patami hořelo. Löwenburg vyvádí, jako by se pomátl, ale nic mu to není platné. Lidé zdvíhají hlavy, nechtějí se dát.“

Druhý den zrána se Juraj rozloučil. Když objal matku, cítil, jak je droboučká, jako pírko. Pohladil ji po tváři a pustil se dolů k Terchové.

Sešel se s Matějem Dykošem a ten mu potvrdil všechno, co říkal Janko. Potom dodal:

„Hledali tě tady dva cizí. Nezávisle na sobě. Není to tak dlouho.“

„Hajduci?“

„Jeden byl hajduk. Černý, se zlýma očima.“

„A ten druhý?“

„Moc o něm nevím. Vlastně jenom to, že měl svůj regiment někde na Žiwiecku, v Polsku. Ale pochytali je, a tak zůstal sám. Přivedli ho do Terchové valaši a zaručili se přísahou, že je to poctivý člověk. Pořád říkal, že potřebuje najít někoho z tvého regimentu. Ale zdálo se mi, že hledá hlavně tebe.“

„Mne? A proč?“

„Nejspíš chtěl mezi vás. Potom ho chytili někde u Radostky a povídalo se, že ho utrápili.“

„Nevíš, jak se jmenoval?“

Matěj chvíli přemýšlel.

„Nějak jako Haladej.“

„Haladej!“ vykřikl Jánošík. „Takový zarostlý nemluva?“

„Ty jsi ho znal?“ zeptal se Matěj.

„Znal, ale to už je dávno.“

Sklonil hlavu. Tak tedy Haladej, ten kosmatý kuruc. Pořád ho viděl před sebou, když po bitvě u Trenčína potkali nad Váhem rozbitý oddíl kuruckého vojska a Haladej se rozhodl, že půjde do lesů. Možná měl jít s ním už tenkrát. Určitě měl.

Zdvihl hlavu.

„Matěji, když budeš chtít, přijď zjara mezi nás. Přihlas se koncem zimy někde na Liptově do služby a dívej se kolem svátku Josefů na Královu holi. Až tam uvidíš oheň, bude to znamení, že jsme zase všichni pohromadě.“

Matěj ho objal, div ho neumačkal.

„Přijdu určitě, to se můžeš spolehnout!“

Potom se rozloučili. Jánošík přespal v mlynářově stodole a zrána ještě za tmy se vydal k Zázrivé. Byl vítr, někde v lesních úžlabinách pod Rozsutcem vyli vlci.

Vyhýbal se dědinám, raději se brodil hlubokým sněhem v lesích. Konečně dorazil do Klenovce.

Uhorčík ho ukryl u sebe v chalupě. V Klenovci i na Kokavě byl klid; od té doby, co tu byl Jánošík naposled, se už liptovští hajduci neobjevili ani jednou. Kruh se však svíral, past se chystala zaklapnout.

Přešel studený leden, nastal únor a venku mrzlo, až praštělo.

Jednoho větrného večera se zatřásly dveře Uhorčíkovy chalupy pod dunivými ranami a do světnice vtrhl houf hajduků, v rukou palaše a pušky. Vrhli se na Jánošíka i na Uhorčíka jako zběsilí.

Jánošík se dlouho bránil, bojoval jako poraněný rys, odrážel je znovu a znovu, ale bylo jich příliš mnoho, zaplavili světnici a nakonec strhli Jánošíka na zem, zkrvavili mu hlavu, svázali ho na rukou i na nohou.

Když se Jánošík probral z bezvědomí, otevřel oči a rozhlédl se. Kolem stáli v těsném kruhu hajduci, v rukou měli namířené karabiny. Přímo nad ním stál vysoký, černý chlap a díval se na svého zajatce nenávistným, studeným pohledem.

Jánošík se vzepjal, strašlivou silou napnul paže, ale pouta držela pevně. Zavřel oči.

Slyšel, jak hajduci přehazují v chalupě každý kout. Pak vtrhli s jásavým křikem do světnice a hodili na podlahu, co našli: cinkly stříbrné lžíce, zazvonil palaš.

„Naložte je oba na vůz!“ zavelel černý chlap.

Teprve teď uviděl Jánošík Uhorčíka. Ležel v koutě u pece a zatínal zuby bolestí, přes čelo se mu táhla krvavá rána.

V předsíni plakala Uhorčíkova žena. Hodili Jánošíka do slámy na vůz.

„A Mravce taky!“ přikázal černý.

Řekl Mravce, blesklo Jánošíkovi hlavou. Nevědí, že je to Uhorčík! Přinesli Uhorčíka, hodili ho k němu na vůz, několik hajduků se rozsadilo kolem nich, na prsa jim přitiskli pušky. Pouta se zařezávala zajatcům až do krve.

Ze tmy vyběhla Žofka a vrhla se k Uhorčíkovi. Objala ho, ale hajduci ji zahnali ranami pažeb. Nasedli na koně a průvod pomalu opouštěl Klenovec.

Jeli celou noc. Za svítání projeli Polhorou a štvali koně závějemi nahoru k Čertovici. Rozjasnilo se, mraky klesly do údolí a z bílého příkrovu vystoupily hřebeny a vrchy, zalité zářivým sluncem.

Pomalu se prodírali sněhem ke Královské Boce a pak k Váhu. Z koní se kouřilo.

Blížili se k Mikuláši. Stmívalo se, když dorazili k vranovskému zámku.

Za Jánošíkem zapadly těžké, železem pobité dveře. Přikovali ho na rukou i na nohou.

Uhorčíka hodili do vedlejšího sklepení a Jánošík slyšel, jak mu kovou řetězy.

24

Psal se šestnáctý březen roku 1713.

Na horách kolem Liptovského Mikuláše ležel ještě sníh, ale v údolí už bylo jaro. Louky kvetly, Váhem se valila velká jarní voda z tajících sněhů, od Hrádku pluly první vory.

Na náměstí v Mikuláši, v Hanzelyho domě, který nedávno koupila liptovská stolice, zasedal župní soud.

Spoutaného Jánošíka naložili v Palúdzce na vůz a pod karabinami ho odvezli k soudnímu jednání.

Předsedou soudu byl v zastoupení liptovského župana podžupan Ladislav Okoličányi, příslušník staré šlechtické a úřednické rodiny z Okoličného, muž věrný císařskému dvoru a zapřisáhlý nepřítel kuruců.

Veřejným žalobcem byl prokurátor Alexander Cemický, nepříliš známý, avšak o to ctižádostivější zeman. Za obhájce z moci úřední vybrala liptovská župa šlechtice Baltazara Palugyaye z Palúdzky, vzdělaného a sečtělého člověka, o němž bylo známo, že za časů kurucké vojny projevoval svou přízeň kurucům, i když jen opatrně a zpovzdálí.

Za dlouhým stolem v čele síně seděli další členové soudu: zástupci tří liptovských okresů, pan Andrej Rády, pan Andrej Andreánsky a Matěj Joob, a dva zástupci stolice trenčínské. Stranou seděl přísežný notář Štefan Andaházy a písař. Podle stěn stáli stoliční hajduci. Toho dne se jimi město jen hemžilo: byli na náměstí, projížděli ulicemi, postávali na chodbách i před dveřmi jednací síně.

Předseda Ladislav Okoličányi zahájil jednání obvyklým postupem a příslušnými předepsanými formulemi. S utajovanou zvědavostí si prohlížel obžalovaného.

Jánošík byl ve tváři pobledlý z dlouhého vězení, ale stál rovně, s hlavou vztyčenou. Měl za sebou půldruhého měsíce studené vranovské temnice, půldruhého měsíce vyšetřování, otázek a nekonečných výslechů. Zvláštní pověřenci liptovské župy přiváželi do Mikuláše po celou tu dobu nové a nové průkazné materiály, výpovědi a svědectví. Naposled přijel pan Emeryk Kubínyi, kterého poslali do Malohontu, aby tam pátral po stopách Jánošíkovy činnosti; až donedávna patřil Klenovec jeho rodině a Emeryk Kubínyi se ukázal jako člověk na svém místě, neboť vyšetřování v Malohontu bylo zvlášť ožehavé.

Podžupan udělil slovo žalobci.

Alexander Čemický vstal, zahájil svou řeč běžnými formulacemi, jak je vyžadovalo soudní jednání, pak zvýšil hlas a pokračoval:

„Je prokázáno, že obžalovaný Juraj Jánošík se dal na zboj již před třemi roky. Povzbuzen jakýmsi ďábelským duchem a nutkáním, neostýchal se zavrhnout jak přikázání božská, tak i zákazy a pokuty zemského práva, stal se zbojnickým vůdcem či hejtmanem a spojil se s dalšími sobě podobnými, z nichž učinil své tovaryše. Společně s nimi pak v okolních slavných stolicích, totiž v trenčínské, nitranské, turčanské, liptovské, oravské a v dalších, ano i ve Slezsku, po horách a lesích, ba i na svobodných cestách královských a na vodách zbojnickým a tolvajským způsobem přepadal dobré a statečné lidi, kupce i jiné pocestné. Mnoho takových spravedlivých ze všeho obral, ba neváhal je i ranit a mordovat, jako například v blízkosti Fačkova přepadl jednoho pana plebána; když se přepadený bránil, zranil ho tak smrtelně, že z takové rány musel i umřít. K tomu více připomínám, že obžalovaný je kuruc.

V dalším se všechny tyto bezbožné a zbojnické skutky podrobně projednají a zevrubně dosvědčí, aby byly vyvráceny různé vytáčky obžalovaného.“

Přisunul si blíž kupu listin a zahájil výčet jednotlivých případů.

Podžupan se nespokojeně zavrtěl.

Proč tak důležitě a obšírně? Případ je přece jasný, takhle se jednání jen zbytečně povleče. Do zítřka musí celá ta záležitost skončit, v Mikuláši bude jarmark a bylo by dobré, kdyby popravě přihlíželo co nejvíce lidí. Další diváky přivedou hajduci z okolních obcí, ať se každý přesvědčí na vlastní oči, jak končí takové vzpoury proti vrchnosti. Na druhé straně je to ovšem trochu nebezpečné: ve městě je hlava na hlavě, jestli se soud protáhne, kdoví, co se může stát, stačí málo a jiskra vzplane, bude krveprolití.

Prohlížel si zamyšleně Jánošíka. Na rukou měl pouta, seděl mezi hajduky, díval se zpříma a nevypadal, že má strach. Urostlý, ramenatý chlap, nechtěl bych ho potkat někde na cestě, pomyslil si podžupan, ani teď se netváří moc pokorně. A ty legendy, které o něm mezi poddanými kolují!

Jasný případ, ale v jedné věci nebyl podžupan ještě rozhodnut. Ta zmínka o kurucké minulosti obžalovaného nasvědčuje, že pan žalobce bude možná chtít udělat z případu velkou záležitost. Z obyčejné kauzy se může stát proces velkého dosahu. To má ovšem svůj háček: Vídeň by pak mohla usoudit, že v liptovské župě není ještě všechno v takovém pořádku, jak by být mělo, a lehko se to obrátí proti župní správě. Na druhé straně může takový postup ukázat, že odhalili a přísně potrestali další pokus o oživení boje proti císaři a možná i spiknutí Rákocziho přívrženců. Co bude lepší a výhodnější? Těch náznaků a podivných souvislostí s kuruci je v celém případě víc než dost. Jánošík sám byl kuruc; pak je tady ta záležitost s radvanským zemanem, jehož kurucká minulost je všeobecně známa, nápadně časté pobyty obžalovaného na Malohontě, v tom hnízdě kuruckém, hrachovská vrchnost není zrovna císaři moc nakloněna, o Muráni ani nemluvě. V Jánošíkově družině byli i Poláci, a právě do Polska uteklo mnoho významných vůdců Rákocziho povstání – je to všechno příliš podezřelé. Co když měl Jánošík mezi těmi rebely nějaké tajné poslání? Co když mezi nimi obstarával spojení? Ale když prokážeme, že tu šlo o jakési kurucké spiknutí, pak může Vídeň prohlásit, že to nepatří pod naši pravomoc a my přijdeme o mimořádnou příležitost, jak zastrašit poddané a vzít jim jednou provždy chuť k dalším vzpourám a neposlušnostem. Ne, to se nesmí stát, nesmí se mi to vymknout z ruky.

Prokurátor dokončil výčet Jánošíkových činů a pokračoval:

„Podle zemských zákonů, avšak zejména podle 15. článku první části Tripartita z roku 1515, podle 13. článku královského dekretu z roku 1626 a podle 26. článku královského dekretu z roku 1655 musí být takové skutky přísně potrestány. Patnáctý článek Werböcziho Tripartita praví jednoznačně: fures patibulo, praedones palo vel rota, caeteri autem gladio – ti, co kradou, mají být oběšeni, zbojníci v kole lámáni anebo naraženi na kůl, ostatní nechť jsou popraveni mečem. Dekret z roku 1625 v článku třináctém přímo ukládá, aby byli zbojníci mučeni. Dekret z roku 1655 pak stanoví, aby zbojníkům nebyly udělovány úlevy a milosti.

Žádám proto, aby byl obžalovaný zcela usvědčen, a při zachování všeho, co se zachovat má, aby se tak stalo patřičným pořádkem. Je totiž nutno vzít lidu odvahu k dalším takovým lotrovstvím a odstranit i spojence, druhy, ukrývače a příznivce téhož zbojníka. Pro odhalení podobných společníků, příznivců a pomocníků žádám, aby byl obžalovaný před smrtí podroben mučení a tak donucen vyzradit své druhy a pomocníky, jakož i místo či místa, kde ukryl naloupené věci. Na závěr připomínám, že zákon je jasný a jiný postup nepřipouští.“

Skončil a podžupan si oddechl.

„Pánové, začneme s výslechem.“

Byl rozhodnut. Povede výslech tak, aby nepadlo ani slůvko o všech těch legendách, které kolují o obžalovaném po celém kraji. Musí se vyhnout případům, jež by vyvolávaly kladný ohlas u poddanského lidu a naopak zdůrazní činy, jež by ukázaly obžalovaného jako nejhoršího zločince. Záležitost s domanížským plebánem je pro to jako stvořená.

Přisunul si před sebe složku se zápisy výslechu trenčínské stolice.

„Otázka první. Z jakého důvodu, nebo z jakých pohnutek, anebo na čí navádění, kde a s kterými druhy jsi začal zbojničit?“

Jánošík vstal. Řetězy na rukou mu zařinčely. Slyšel tu otázku při předběžném výslechu mnohokrát, opakovali mu ji znovu a znovu. Měli výpovědi přepadených, zápisy svědků, zapsali i jeho odpovědi, pokud jim vůbec odpovídal. Teď jde hlavně o to, aby neprozradil kamarády. Ve vězení si připravil jména těch, kteří zahynuli, nebo které neměli v rukou. Z nekonečných výslechů si ledacos domyslil, něco mu prozradili náhodou a bezděčně sami.

„Ke zboji mě přivedl Tomek Uhorčík z Predmieru, ale ten padl v Kremnických horách. Mými druhy byli Sútora z Polska, který zahynul u Těšína, Pavel Gašparec řečený Mlynarčík, dále Bartek, který sloužil u ovcí v Predmieru, pak Ondruš z kysucké Dlhé. Ti všichni zahynuli na Těšínsku, jak dobře víte. Na zboj jsem se dostal roku 1711, na svátek Michala.“

Přesně to jsem čekal, pomyslil si podžupan. Prozradí jen ty, kteří jsou mrtví. Obrátil se na písaře.

„Ad primum fatetur. Zapsáno?“

„Zapsáno.“

Okoličányi nahlédl do zápisu Jánošíkových odpovědí před trenčínskou stolicí. Takhle to nepůjde. Musí ho mást, přeskakovat z otázky na otázku, vracet se, donutit ho, aby se zapletl do vlastních výpovědí. A začne hned hrachovskou vrchností.

„Byl jsi od té doby někdy někým chycen? Kdo ti pomohl k útěku, či kdo tě propustil?“

„V malohontské župě mě chytili v Klenovci na svátek svatého Demetria, osmého října. Pak mě věznili na zámku v Hrachově. Nic jiného jsem nedal stoličním úředníkům než menší dary.“

Věděl, že tohle zjistil Emeryk Kubínyi, když vyšetřoval v Hrachově a v Klenovci.

„Jaké to byly dary?“ zeptal se podžupan.

„Pět liščích kůží a sedm sýrů.“

„Při kterých příležitostech a při jakých zbojích jsi měl společníky? Přidružili se k tobě dobrovolně, nebo z navádění? A jak dlouho zbojnictví provozovali?“

Jánošík věděl z předběžných výslechů, že bratři Šútkové, Rafaj i Martínek utekli do Polska.

„Schovávali mě Juro a Kubo Šútkové z Krásna. Dával jsem jim za to část kořisti a dělili jsme se s nimi o peníze.“

„Kdo a jakým způsobem ti poskytoval zbraně, střelivo, přístřeší a potraviny?“

„Šútkové mi dali celkem asi půldruhého funtu prachu. Nosili ho do smluvených úkrytů v horách.“

„Kde a u koho, v které době a jakým způsobem jste se ukrývali?“

Také tuhle otázku už slyšel Jánošík mnohokrát. Nesmí prozradit víc, než co zjistil ten prokletý Kubínyi.

„Na Kokavě jsem sloužil tři týdny u Ondřeje Kovalčíka, ale ten nevěděl, že jsem zbojník. Potom jsem od něho odešel k Šútkům.“

„A co Rafaj?“ zeptal se podžupan.

O Rafajovi Jánošík věděl jen to, že je v Polsku. Ale v Krásnu má příbuzného, Juraje Rafaje.

„S tím jsem neměl žádné srozumění. Vím, o něm jen to, že za Uhorčíka nosil Sútkům střelný prach.“

„Které a jaké věci jsi ukryl, komu náležejí, u koho a na kterém místě jsi je schoval ty sám nebo tvoji tovaryši?“

„Nemáme žádnou skrýš. Všechno jsme rozdali.“

„A co u Hvizdáka v Krásnu? Tam jsi neukryl nic?“

„Jednou na Velikonoce jsme tam vypili dva pachtele piva. To je všechno.“

„Komu jste rozdali kořist, abys nebyl pronásledován a lapen? Z jakého důvodu jsi daroval krčmáři Rajčanovi z Terchové nebo jeho manželce a dceři stříbrný pohár? Nebylo to proto, aby tě krčmář tajně ukrýval anebo tajně opatřil nápojem?“

„Tancovali jsme a popíjeli v jeho krčmě. Za tabák, pivo a pálenku jsme zaplatili stříbrným pohárem, takže to nebyl dar. Rajčan nás nikdy neukrýval.“

„A co krčmář Kudlák ze Skalice, Koriskvel z Dunajova a krčmář ze Zákustí?“

Jánošík si vzpomněl na veselé večery u Koriskvela a málem se usmál, ale přemohl se a řekl pevně:

„Neznám je.“

„Nebo některý představený, rychtář oščadnický nebo stoliční hajduci, nejvíce však Joannes Litický, z jakého důvodu se zdráhal vás pronásledovat? Měli jste s nimi nějakou dohodu?“

„S hajdukem Litickým jsme žádnou dohodu neměli. Oščadnického rychtáře neznám.“

„Kde se ukrývají tvoji společníci a druhové? V které obci, v kterém domě anebo místě v horách?“

Jánošík měl chuť si zavýsknout. Ta otázka znamená, že jeho družinu dosud nemají, alespoň ne všechny.

„Nevím, kde jsou,“ řekl téměř vesele, „a nic nevím ani o žádné kořisti.“

„Víme, že jsi ukryl lup ve stříbrné nádobě ve Velhoře. Zůstaly ty věci na svém místě, nebo jsi je přenesl jinam? Ví někdo v Terchové o tom úkrytu, jmenovitě některý příbuzný rychtáře Chalupky?“

„Ano, ten stříbrný pohár jsem z Velhory zase vzal. Už jste se na něj přece ptali. Dali jsme ho krčmáři Rajčanovi za útratu.“

Podžupan se zamračil. Zase mu vyklouzl.

„Kam se poděly peníze z oloupení Slezana Vítka Sity, jakým způsobem a mezi koho byly rozděleny?“

„Tenkrát jsem byl v Klenovci. Slyšel jsem vyprávět, že pana Situ přepadl Moravčík a Gábor z Valkové, ale ti už jsou mrtvi.“

„A co krejčí Martin z Jablunkova? Měl jsi s ním nějaké porozumění?“

Na Martina se ptali několikrát při předběžném výslechu. Něco o něm museli zjistit, ale určitě ho nechytili, je v bezpečí někde v Polsku.

„Krejčí Martin nám šíval kabáty u Rafaje, ale nemohl vědět, že jsme zbojníci. Nemohli jsme to přece každému říkat, to by bylo nebezpečné.“

Okoličányi se předklonil.

„A teď prosím zapsat odpověď přesně, je to velmi důležitá otázka. Kdo byl původcem vraždy důstojného pátera a plebána z Domaníže? Někdo si vás k tomu najal, nebo vám to někdo nařídil? Spáchali jste ještě jiné vraždy, jakého druhu, kde a jak?“

V síni bylo ticho. Napjatě očekávali Jánošíkovu odpověď.

Jánošík rychle přemýšlel. Plavčeka nemají, Huncagu také ne. To bylo jasné z výslechu. Ale z výslechu také pochopil, že o té věci vědí skoro všechno. Plebán asi před smrtí musel ještě mluvit, měli přesné popisy Plavčeka a Huncagy, znali i jejich jména.

„Byli tam dva tovaryšové, Plavček a Huncaga. Přepadli ho, když pil vodu u studánky. Bránil se a Huncaga ho střelil. Nic od něho nevzali a přivolali pomoc, aby lidé z vesnice zraněného plebána odnesli. Sám jsem tam nebyl, vím o tom jen z vyprávění.“

„Kam se poděly věci a šaty oravského faráře, který se ubíral ze svého sídla údolím Váhu a byl pod Strečnem oloupen?“

„Kabátec toho pana pátera si vzal Uhorčík, i jeho klobouk. O peníze jsme se rozdělili.“

„Komu jste je rozdali? Jména!“

„Propili jsme je v Dunajově a v Klenovci.“

Pan Andrej Andreánsky zdvihl ruku a podžupan mu udělil slovo.

„Mám několik otázek. Vyloupili jste nějaké kostely v Království uherském a polském, vévodství slezském a Markrabství moravském? Co jste z nich odnesli, kdo byl u toho a kam se ty věci poděly? Vysvětli všechno pravdivě a se všemi okolnostmi!“

Případná otázka, pomyslil si podžupan. Je to pravděpodobně nesmysl, ale aspoň to naznačí otrlost obžalovaného a jeho tovaryšů.

Jánošík se usmál.

„Nic takového nikdy nebylo.“

Pan Andreánsky však umíněně pokračoval:

„Je pravda, že jste z některého kostela odcizili velebnou svátost k hříšnému zachovávání svých zbraní, přibili ji na strom a stříleli jste do ní, jak uvedl pan hrabě Jan Jakub Löwenburg?“

„To je hloupost!“

Pan Andreánsky vyskočil.

„Napomínám tě, aby ses vyjadřoval uctivě!“

„Říkám tedy se vší uctivostí, že je to hloupost.“

„Udělal to snad Uhorčík?“

„Uhorčík padl na Kremnických horách. Viděl jsem to na vlastní oči. Takové nesmysly by nikdy neudělal.“

Okoličányi zrudl ve tváři.

„Napomínám tě podruhé! Nebuď drzý a neurážej soud!“

„Neurážím ho. Uráží ho spíš Jeho hraběcí Milost, když tvrdí takové věci.“

Podžupan se obrátil k písaři.

„Doufám, že tyto výroky nebyly zapsány!“

Posadil se a řekl:

„Pane Andreánsky, můžete pokračovat.“

Andrej Andreánsky nahlédl do spisů.

„Další otázka. Prosím zaznamenat. Kam uložil Uhorčík naloupenou partéku? Ubrusy, ručníky a sukno, které vzal na Moravě?“

„O těch ubrusech a ručníkách jsem slyšel, ale nevím, kam se poděly.“

„Kde se ukryl Huncaga a s kým měl styky? Zejména ve Staškách, nebo v Rakové?“

„Huncaga utekl nejdřív na Kysuce a pak do Polska, ještě s jinými tovaryši. Nevím, s kým se stýkal.“

„Nemám žádné další otázky,“ řekl pan Andreánsky a otřel si čelo hřbetem ruky.

„Potud tedy stolice trenčínská,“ prohlásil podžupan. „Celkem sedmnáct otázek, ale mnoho nového jsme se nedověděli. Popravdě řečeno, nového jsme se nedověděli vůbec nic. Nyní budu klást otázky za stolici liptovskou.“

Nahlédl do zápisu předběžného výslechu a zeptal se:

„Pověz, kdy ses dal na zbojstvo a kdo tě k tomu získal?“

„V září předminulého roku. Získal mě Uhorčík, který byl zastřelen v Kremnických horách.“

Podžupan začínal být netrpělivý. Musí jít přímo k věci, nebudou se tady přece handrkovat o klobouk oravského plebána a o podobné nesmysly, s jakými přišel pan Andreánsky.

„Pověz, zda jsi měl nějaké dohody se zrádci země a vlasti uherské, obzvláště s takovými, kteří jsou v Polsku ve vyhnanství?“

„Mám psát?“ zeptal se opatrně písař.

„Samozřejmě!“ vykřikl vztekle podžupan.

Jánošík zavrtěl hlavou. Písař napsal krasopisně:

Nihil. Na druhou otázku nic nepověděl.

„U Strečna jsi pobral koně žilinským kupcům. Co jsi s nimi potom udělal?“

„Vzal jsem koně, abych se rychleji přenesl přes města a dědiny.“

„Ptal jsem se, co jsi s nimi udělal?“

„Už nevím.“

„Vyznej jména všech svých tovaryšů, kteří s tebou zbíjeli od počátku, kde jsou a kam se poděli?“

„Už jsem odpověděl.“

„Vyznej slavné stolici liptovské, kde ses zdržoval a s kým jsi měl dohody obzvláště v Terchové a v okolních dědinách!“

„Na to už jsem také odpověděl.“

„Kdy ses ukrýval u svého otce Martina Jánošíka a u svého bratra Jána Jánošíka?“

„Neukrýval jsem se u nich. Nechtěl jsem, aby je hajduci pronásledovali.“

„Otázka číslo šest,“ řekl podžupan. „Prosím, aby bylo všechno zapsáno přesně a doslova.“

Pohlédl přísně na Jánošíka.

„Když jsi byl ulapený toho roku v Malohontě, jakým způsobem tě pan vicišpán té stolice propustil, kdo ti v tom nejvíc pomohl a kdo tě vůbec osvobodil?“

„Už jsem to pověděl před stolicí trenčínskou.“

Podžupan se zamračil. Rozhodl se, že změní postup. Bude-li otázky opakovat a obměňovat, vsune-li mezi běžné dotazy důležitou a zásadní otázku, možná přece jen něčeho dosáhne. Na obyčejného poddaného je ten chlap chytrý jako liška. Kdo by to byl čekal?

„Vyznej se, komu jste dali věci, které jste loňského roku vzali paní vojenského oficíra, když jste přepadli její hintov mezi Východnou a Važcem u Garajova potoka?“

Jánošík si vzpomněl na valacha a na jeho ženu ve Važci. Mlčel.

Nihil, zapsal písař. Na sedmou otázku neodpověděl vůbec nic.

Podžupan byl rozmrzelý. Uvažoval nad další otázkou, věděl, že se výslech nevyvíjí žádoucím směrem. Musí přijít s něčím, co by tomu zbojníkovi u lidí pořádně zasolilo. Vzpomněl si na jakýsi nevyjasněný případ z Bobrovce.

„U Východné za podezřelých okolností zahynul tříletý syn kováře z Bobrovce. Máme zprávy, že v téže době jsi pil víno se svými tovaryši a furmany na Hóvaldech, a to není daleko.“

„Přiznávám,“ řekl Jánošík, „že to víno jsme na Hóvaldech opravdu pili. Ale s tím synkem bobroveckého kováře nemám nic společného a nic o tom nevím. Nikdo z mých tovaryšů by nic takového neudělal.“

„Když jsi přišel na velkobobroveckou salaš, verboval jsi tam valachy, aby šli s tebou? A na likavské salaši?“

„Nikoho jsem neverboval.“ O té likavské salaši však věděli, to poznal při výslechu. „Na likavských salaších se dva valaši sami hlásili do mého regimentu, ale nevzal jsem je.“

„Jak se jmenovali?“

„To nevím, neptal jsem se.“

„Jak aspoň vypadali?“

„Nevšiml jsem si, bylo už tma.“

„Máme seznam škod, které jste způsobili na salaších. Kdo tě přivedl na porúbskou salaš a kdo na revúckou? Zařezávali vám valaši ovce dobrovolně nebo z přinucení?“

„Nikdo nás tam nepřivedl, přišli jsme sami. Na revúcké salaši jsme zařezali jednu ovci, na likavských dvou salaších po jedné ovci, na porúbské tři, na hybské jednu a na važecké dvě.“

Nic, pomyslil si župan, zase nic, co jsme nevěděli. Vrátím se opatrně k té záhadné záležitosti s kuruci. Je tady ten případ s radvaňským zemanem. Co když bylo přepadení jen předstírané? Co když Jánošík sloužil jenom jako posel? Ten kurucký generál umřel devětadvacátého září, a osmého října už byl Jánošík chycen v Klenovci. A to je kraj světa. Proč tolik pospíchal? Nenesl od Radvanského nějakou zprávu?

„Jak a od koho ses dozvěděl na Kremnických horách, že tou odlehlou pustinou pojede zrovna pan Radvanský na pohřeb do Necpal?“

Jánošík zůstal klidný.

„Potkali jsme poštovního posla. Nevěděl, že jsme zbojníci. Ten nám řekl, že tudy pojede pán z Radvaně.“

Podžupan si zklamaně poposedl. Zase nic.

„Na Žiarech jsi přepadl pana barona Révaye. Kam se poděly věci Jeho Velkomožnosti, obzvláště flinty?“

„Šavli a jednu karabinu si vzal Huncaga. Druhá karabina zůstala tovaryšovi, který odešel do Polska, třetí si vzal Kubo Chlastiak. Stříbrné nitě si nechal Huncaga a daroval je pak někomu na Kysucích.“

„Když jsi u Sokola při Kralovanech přepadl na vodě knězovku ze Svatého Jána, kam jsi dal peníze a šatstvo? Kdo vás tehdy u Lipovce převezl přes Váh?“

„Chodili jsme přes Váh jen u Strečna, nikde jinde. O penězích nic nevím. Šátek a ostatní věci si nechali bratři Šútkové.“

„A co ten Martin Mravec, kterého s tebou přivedli? Znal jsi ho už dlouho? Měli jste spolu nějakou úmluvu a dohodu? Našli jsme v jeho chalupě některé věci z tvých lupů.“

Jánošík zpozorněl, ale snažil se, aby na sobě nedal nic znát.

„Martina Mravce jsem znal z klenovecké krčmy, často jsem tam tancoval a zpíval při jeho gajdách. Dohody jsme žádné neměli. Vím o něm jen to, že byl nějakou dobu v Klenovci hajdukem.“

„Co řekneš o tom, jak jste oloupili vozy Bystričanů? Tekušovu vdovu, Michala Quindeliho, Joannese Lankolzera a Párviho vdovu Hedvigu?“

„Obvinili mě už v Hrachově, že jsem je přepadl. Proto mě také uvěznili. Ale dokázal jsem, že jsem byl tou dobou v Klenovci.“

„Přepadl jsi s ostatními v Malatinské dolině zemana, Ladislava Zmeškala?“

„Ne.“

„A co jsi tedy domlouval s kováři v Liptovské Anně a s dalšími obyvateli té obce? Víme, že jsi tam byl krátce před tím, než došlo k přepadení leštínského zemana.“

Jánošík mlčel. Písař napsal: Nihil. Nic neodpovídá.

„Otázka číslo dvacet dva. Přiznej, že jsi na kremnických horách vzal Bystričance Párvičce perel šest nití modrých, velikých, dva řetízky stříbrné, tři nové sukně, dvě kromrašové, jednu talindisovou, tři rify anglije, jeden klobouk sametový, co paní nosila, a půl konce cvilichu. Jak vidíš, víme o tobě všechno.“

Jánošík se v duchu zasmál. Vida, Huncaga se tenkrát činil. To bylo přepadení, které vlastně Jánošíka dostalo z hrachovského zámku. Kromě těch Uhorčíkových liščích kůží a sýrů, jistě. Řekl hlasitě a klidně:

„Nic jsem jí nevzal. Nic z toho. Už jsem přece říkal, že jsem byl tou dobou na hrachovském zámku.“

Podžupan se zadíval do zápisu předběžného výslechu a srovnával ho s malohontským hlášením Emeryka Kubínyiho.

„Když jsi tancoval s jedním svým tovaryšem na Kokavě a na Klenovci, sliboval ten tvůj tovaryš dceři Martina Mravce, že jí dá mnoho sukna a peníze. Co o tom víš?“

Plavček, pomyslil si Jánošík. Proč jenom byl tak upovídaný? Řekl nahlas:

„Slyšel jsem od gazdů, že něco takového jeden tovaryš říkal.“

„Jak se jmenoval?“

„Nevím, který to byl.“

„Hajduci našli v Klenovci pentle a stuhy, které pocházely z bystrických vozů. Jak se tam dostaly?“

„Nemohly být z bystrických vozů. Říkal jsem, že tou dobou jsem byl v hrachovském vězení a v Klenovci.“

„Odkud tedy byly?“

„Nevím.“

„A odkud pocházely ty stříbrem prošívané stuhy, ten nádherný pasoman, který jsi dal muráňské paní komandantce? Nebyl také z těch vozů?“

„O tom nic nevím.“

„Jak ses vůbec dostal k muráňské paní?“

Napjatě čekal na odpověď. To bylo další podezřelé místo. Určitě ho nepustili z Hrachova jen proto, že dal muráňské paní pár pentlí jako nějaké vesnické děvečce. Za tím je určitě něco víc, ale co? Muráň je stará kurucká bašta, ne nadarmo se povídalo, že tam dal Rákoczi u Bercsényiho ukrýt uherskou královskou korunu. Ať mi nikdo nepovídá o nějakých pentlích! Za tím je určitě něco vážnějšího, ale co?

„Řekl jsem, že o tom nic nevím.“

Tak, a je to. Víc už z něho nedostanou, leda na mučidlech.

Písař napsal: Nic neodpověděl.

„V Žaškově jste vzali paní Káforce ze sklípku dvě stě zlatých a jeden císařský tolar. Kam se ty peníze poděly?“

„Rozdali jsme je.“

„Komu?“

„Těm, co je potřebovali.“

„Jména!“

„Neznám jména.“

„Nihil!“ zařval podžupan na písaře. „Zapsat!“

Písař poslušně zaznamenal: Nic neodpovídá.

„Z jaké příčiny jste při Žilině sňali z kola toho zbojníka, kdo ho snímal a jakým způsobem?“

Jánošík mlčel.

„Měl jsi nějaké dohody s Oravci Šándorem Krupou a jeho bratrem Jurou, nebo s Jurajem a Matějem Žúborem?“

„Žádné dohody jsem s nimi neměl, neznám je.“

„To stačí,“ povzdychl si podžupan. „Víc stejně neřekne.“

Cítil zklamání a hněv. Devětadvacet otázek, a na sedmnáct z nich vůbec neodpověděl. Uvedl jen jména a okolnosti, jež beztak věděli. Ta záležitost s muráňskou paní komandantkou, s Hrachovem a s radvanským pánem je stejně zamotaná jako dřív. Z toho pokus o pikle proti císaři neušije, kdyby se namáhal sebevíc.

„Ještě jsou tady otázky dvou svědků,“ řekl rozmrzele. „Ať vstoupí pan Šipoš a pan Skalka!“

Písař psal: Dobrovolné jeho přiznání na otázky moudrého a opatrného Jána Šipoše, měšťana žilinského.

Sluha otevřel dveře. Vešel pan Šipoš v bohatém, nádherném šatě. Jánošíka napadlo, že je tlustší než tehdy pod Strečnem. Nesl se s hlavou nahoru, laloky pod bradou se mu chvěly rozčilením. Jánošík mu nechtěně sklouzl pohledem na střevíce a maličko se usmál. Šipoš to zaznamenal a zrudl ještě víc. V těsném sledu za žilinským měšťanem kráčel pan Skalka, hubený, se žlučovitou tváří, nos mu trčel jako bodec.

Soudce přezkoumal jména a totožnost obou svědků a kupci se posadili na krátkou lavici před stolem. Šipoš se díval vítězoslavně na Jánošíka, Skalka klopil oči, jako by měl z Jánošíka strach i teď.

Soudce pohlédl přísně na obžalovaného.

„Přiznáváš, že jsi ke dni pátého října 1711 s Huncagou, jináče s Uhorčíkem pobrali od pana Jána Šipoše sukna a všechny ty ostatní věci?“

„Přiznávám,“ řekl Jánošík.

„A kam se to všechno podělo? Kde je celá ta préda?“ vykřikl žalostně Šipoš.

Na všechno se už Jánošíka ptali při předběžném výslechu. Věděl, že může klidně vypovídat. Martínek utekl, Stoliga zmizel.

„Sukno jsme dali tomu krejčímu Martínkovi z Jablunkova a zbytek jsme prodali Stoligovi za Beskydem. Dostali jsme za to, já a Uhorčík, po sedmnácti zlatých. Uhorčík se pak oženil a dal ty peníze Stoligovi, u kterého jsou doposavad.“

„Přiznáváš,“ řekl soudce, „že jsi desátého května minulého roku témuž Joannesovi Šipošovi vzal s tovaryši jak pás, tak i čtyři zlaté? Kam se poděly?“

„Kam se poděly?“ zanaříkal Šipoš jako ozvěna.

„Poztráceli jsme je na Terchové, když nás tam hajduci přepadli.“

„Poztráceli!“ vykřikl Šipoš.

„A co všechny ty prsteny,“ řekl pan Skalka, „stříbrné lžíce, škatule zlatých věcí a palaš?“

„Prstýnky jsme rozdali děvčatům, zlatou krabici si vzal Plavček z Dunajova. Stříbrné lžíce jsme rozdali, už ani nevím kde. Zbytek i se stříbrným palašem jsme ukryli v handlovských horách v jedli. Schoval je tam Huncaga, a jen on ví, na kterém místě. O peníze jsme se rozdělili, hodinky a ostatní věci jsou v té jedli.“

Pan Skalka o poznání zežloutl. Šipoš už bědoval docela hlasitě.

„Všechno je pryč, docela všechno! Taková bohatá partéka!“

„Můžete odejít,“ řekl podžupan a bědující Šipoš i zažloutlý pan Skalka opustili síň. Podžupan se chvíli díval zadumaně na Jánošíka.

„Jmenuješ tady jen své tovaryše, kteří utekli nebo zahynuli. A teď chci slyšet pěkně popořádku jména všech tvých druhů!“

Jánošík se tvářil, jako by vzpomínal. Pak začal pomalu jmenovat.

„Huncaga… Turjak… Hunčík…“

„To je pořád jeden!“ vykřikl podžupan. „Dál!“

„První Pavol Bernatik ze Staškova, druhý Vrábel. Třetí Huncaga, čtvrtý Bagár, pátý Turjak, šestý Gáborčík, sedmý Kubo Chlastiak z Otočnic, osmý ze Soli Gavlov…“

Přemýšlel. Ti všichni byli v Polsku, nebo padli. Nebo se ukryli.

„Dál?“

„Sútora z Polska, Vavrek, taky z Polska.“

„Dál!“

„To je všechno. Už si nevzpomínám.“

„Kdo všechno byl v Uhorčíkově skupině, než ses k ní přidal?“

„To nevím. Neznal jsem všechny.“

Tvářil se, jako by přemýšlel.

„Huncaga Turjak… Vrábel ze Staškova…“

Soudce ho přerušil.

„Ty už známe! Huncaga je v Polsku, Vrábla zastřelili. Chci slyšet jména těch živých!“

Jánošík vstal. Řetězy zařinčely.

„Už si nevzpomínám a nic víc už neřeknu.“

„Končím dobrovolný výslech,“ prohlásil rázně podžupan. „Dávám slovo panu obhájci!“

Písař psal:

Ve jménu obžalovaného Juraje Jánošíka vystoupil s dovolením slavného úřadu urozený Baltazar Palugyay a přednesl, co podle práva přednésti má, a vyhradil si, co si vyhraditi má.

Baltazar Palugyay vstal a zahájil svou obhajobu obvyklými právními formulemi. Podžupan pozorně naslouchal. Palugyay je chytrý člověk, jsem zvědav, co řekne na tu narážku o kurucích. Nejspíš se té věci zdaleka vyhne, dostal by se sám na moc tenký led. Jinak ovšem nemá obhajoba nejmenší naději, zákon je jasný. Jen aby celou záležitost příliš neprotahoval.

Palugyay probíral jednotlivé body obžaloby. Nejdřív stručně odmítl bod týkající se smrti domanížského plebána.

„Účast obviněného při tomto zlém skutku není prokázána, obviněný sám je ochoten odpřisáhnout svou nevinu. K ostatním bodům chci říci toto: když se obžalovaný vrátil od zlopověstných kuruců do slavné trenčínské župy, do dědiny Terchové, bydlil tam pokojně se svými rodiči a bratry. Brzy nato se přihlásil do vojska nejposvátnějšího Veličenstva a dostal se na bytčanský hrad, kde byl tehdy uvězněn jakýsi zločinec jménem Tomáš Uhorčík. Když potom obžalovaného vykoupili jeho rodiče z vojenské služby, vysvobodil se jmenovaný Uhorčík z vězení, vydal se do Terchové a přemluvil Jánošíka na zboj. Obžalovaný se tedy dal na zboj pouze svedením Uhorčíkovým, ne z vlastní vůle. Nadto byl pak vázán přísahou a byl nucen ho následovat. Později uznal svou vinu a veden lítostí chtěl se vrátit domů, ale ze strachu se neodvážil uskutečnit svůj úmysl. Proto i pro něho platí, že nemůže být podroben mučení, neboť sám všechno dobrovolně před stoličním soudem přiznal.

Osmá kapitola šesté hlavy Kithonichu sice praví, že viníci mohou být po vyšetření a ověření výpovědí vydaní na mučení, ale rovněž tam stojí, že je lépe vinného osvobodit než odsoudit nevinného.“

Jmenoval řadu polehčujících okolností: především vznětlivou povahu obžalovaného, který žil od dětství mezi hrubým a nevzdělaným lidem, tíživé prostředí vojny.

„Obžalovaný sloužil u kuruckého vojska, potom u císařských. A vy zajisté víte dobře, jaký duch dnes ve vojsku vládne. Tam se naučil to, co mu dnes vyčítáte!“

V tu chvíli ho žalobce prudce přerušil:

„Žádám slavný soud, aby se pan obhájce vyhnul osobním názorům a nevnášel do tohoto jednání své soukromé zaujetí!“

„Souhlasím zcela s panem žalobcem,“ řekl Okoličányi. „Pan obhájce může pokračovat.“

Palugyay mluvil už jen krátce. Na závěr své řeči prohlásil:

„Pro všechny tyto důvody žádám od slavného úřadu pro obžalovaného milost, neboť jsem přesvědčen, že Juraj Jánošík svých skutků lituje a že svůj život zcela napraví. Žádám, aby byl vysvobozen z pout a z vězení, aby byl zproštěn obžaloby a propuštěn na svobodu.“

Žalobce zvedl ruku a podžupan mu udělil slovo.

Alexander Čemický vstal a bouřlivě začal cupovat obhájcovu řeč. Trvalo dlouho, než se uklidnil.

„Ze všeho, co jsme tu slyšeli, nevysvítá nic jiného než zřejmé a očividné zbojnictví a dokazatelná vražda, což je základem projednávaného sporu. Když jsme se o tom všem takto dověděli a jasně přesvědčili, nezbývá než učinit zadost přísným a spravedlivým zákonům vlasti. Jen tak dokážeme vyhubit zbojnictví z kořenů, jen tak zachráníme bezpečnost nás všech.

Mínění protivné strany ve věci mučení nepostačí, protože i sama kapitola osmá podle Kithonichu svědčí proti obžalovanému. Jednoduché přiznání obžalovaného k vině se může vysvětlovat různě: například tak, že obžalovaný utajil mnoho jmen a snažil se uvést soud na falešnou stopu. Jestliže se s takovou výpovědí spokojíme, nesmíme se divit, že všude zavládne násilí, vzpoura a nevážnost k vrchnostem. Proto zbývá jen jediné – vydat obžalovaného na mučení.“

Podžupan naslouchal už jen ledabyle. Rychle uvažoval.

Musíme celou tu záležitost co nejdříve skoncovat. Kithonich uvádí, že pro ty, kteří se jednoznačně nepřiznají, platí paragraf 81, tedy mučení. Ale když se soud bude protahovat a rozkřikne se, že Jánošíka vzali na útrpné právo, poddaní z něho udělají svého hrdinu a kdo ví, co se všechno stane. Určitě to vyvolá pobouření široko daleko. To by byla chyba, jasná chyba. Mučení bude nutné, ale musí se to odbýt rychle a bez průtahů. Dnes už bohužel nebude čas, podle halsgerichtu jakékoli trápení nepřipadá ve večerních hodinách v úvahu. Budeme to muset nechat na zítřek, ale pak si pospíšíme.

Uvědomil si, že žalobce dávno domluvil. Vytrhl se z úvah a udělil podle předpisů slovo obhájci.

Palugyay už mluvil jen stručně a znovu požádal, aby byla obžalovanému udělena milost. Podžupan vstal a prohlásil:

„Pro pokročilou dobu končím dnešní jednání slavného stoličního soudu. Další sezení se odkládá na zítřek.“

Soudci opustili zasedací síň. Hajduci odvedli Jánošíka do kobky a síň se pomalu vyprázdnila.

Tu noc Jánošík nespal. Díval se do černočerné tmy a nezamhouřil oči ani na chvíli. Myslel na kosmatého kuruckého rebela Haladeje, který chtěl vstoupit do jeho regimentu, když bylo nejhůř. Na Matěje Dykoše, na stařečka Merjadů, na Plavčeka a na Vrábela, na obra Huncagu a na všechny ostatní. Na dřevorubce a valachy a vesničany, kteří mu pomáhali bez ohledu na nebezpečí. Na věčně nemocnou matku a na své bratry. Na vrchol Rozsutce a na hřeben Púpova a na všechny hory tam doma.

Kolem Hanzelyho domu stály celou noc zesílené stráže.

Ráno se soud sešel dřív, než obvykle bývalo v takových případech zvykem. Soudci se krátce poradili, podžupan zahájil jednání a řekl:

„Protože v dobrovolném přiznání obžalovaný neodhalil své ochránce, nepřiznal, kde uložil kořist a lup, a protože v jeho výpovědi zůstalo mnoho nejasností, ba na některé otázky odmítl vůbec odpovídat, rozhodl soud, aby byl obžalovaný ve smyslu osmé kapitoly šesté hlavy Kithonichu podroben nejdříve lehčímu, potom i těžšímu mučení.“

Hajduci odvedli Jánošíka do sklepení. Předseda a písař šli pomalu za ním, neboť jejich přítomnost určoval zákon.

„Pospěš si,“ řekl předseda katovi, kterého přivolali k tomu účelu až z Levoče. „A všechno ať je podle předpisu!“

Odvrátil se. První část mučení, territio. Předseda to všechno dobře znal. V první části ukáže kat odsouzenci všechny své přístroje. Někdy se obžalovaný už v této chvíli přizná ke všemu, ale tenhle zbojník neřekne určitě ani slovo.

Jánošík stál a mlčky sledoval kata.

Druhá část, real territio.

Kat přikázal Jánošíkovi, aby si znovu prohlédl nástroje a začal mu popisovat jejich funkci. Jánošík mlčel, ani se nepohnul.

Podžupan věděl, že ani tohle nemá smysl. Kývl na kata.

„Nepil jsi pálenku nebo víno?“ zeptal se popravčího podle předpisu. Kat zavrtěl hlavou, přistoupil k obžalovanému, položil mu ruku na rameno a řekl:

„Přiznáš se dobrovolně?“

Jánošík se napřímil. Věděl, že teď už nejde o něj. Že teď jde o ty, kteří mu věřili a které nesmí zklamat.

„Řekl jsem všechno, co jsem povědět chtěl.“

„Můžeš začít,“ řekl podžupan a rychle se vrátil do soudní síně. Poslal do sklepení místo sebe Matěje Jooba, jednoho ze soudců liptovské stolice.

Minuty ubíhaly. Krátce před polednem vstoupil do jednací síně písař. Byl bledý ve tváři a ruce se mu třásly. Položil před Okoličányiho list se zápisem a usedl na své místo. Krátce nato se vrátil Matěj Joob.

„Přiveďte odsouzeného,“ řekl podžupan.

Dva hajduci přivedli Jánošíka. Šel těžce, na košili měl krev, ale hlavu držel hrdě a vzpřímeně.

Předseda ho pozoroval. Hned na první pohled pochopil, že se nic nového nedozví. Teď už si jen přál, aby všechno skončilo co nejrychleji. Uchopil papír, který mu dal písař, a četl:

„Při lehkém a těžším mučení přiznal obžalovaný Juraj Jánošík toto:

Za prvé, že v Malatinské dolině přepadl pana Zmeškala, což předtím tajil.

Za druhé, že paní oficírku Schardonku mezi Východnou a Važcem přepadl a kořist pod dřevo schoval. Ty věci schované v šátku jeden valach našel a vzal.

Za třetí. Jak se jde od Jabloňky na Klenovec k císařským horám, po pravé straně je v grúni na jedné jedli ruka vyťatá na buku, tam má své věci schované.“

Na jedli, v buku, co to znamená? Je jasné, že zase nic nenajdou. Chvíli mlčel, rychle přejel pohledem další body. O těch kuruckých záležitostech ani slovo. O úkrytech, pomahačích a ostatních tovaryších nic, vůbec nic. Pak řekl nahlas:

„Dál už nic podstatného. Že se Turjak Huncaga ukrýval v Rakové, ale to už stejně víme. Že obžalovaný půjčil v Klenovci nějakému Dubrikovi, ovčákovi, sedm zlatých, a na Kokavě jednomu další peníze, ale ten nevěděl, jaký je zbojník.“

Dost málo. To už zjistil pan Kubínyi při šetření v Malohontu. Položil list papíru na stůl.

„A to je všechno. Soud se odebere k poradě.“

Vrátili se za chvilku. Všichni povstali, hajduci chtěli přinutit i Jánošíka, ale ten je odstrčil a těžce vstal sám. Zeširoka se rozkročil a díval se přes hlavy soudců někam daleko, daleko. Mlčel.

Předseda stručně zhodnotil průběh procesu a přečetl rozsudek.

„Protože uvedený obžalovaný Juraj Jánošík zavrhl přikázání jak božské, tak též i zákon zemský, před dvěma roky dal se na zbojstvo a vůdcem aneb hetmanem takovým se učinil, s tovaryši svými na cestách zastavoval mnoho lidí a připravoval je o majetek, ba jak se z jeho vlastního doznání zdá, tovaryši jeho za přítomnosti obžalovaného dokonce pana pátera z Domaníže prostřelili a hanebně zamordovali. Taktéž i jiných, jak jest uvedeno, zlých skutků se dopustil. Proto za takové veliké zlé činy a přestoupení přikázání má být na levém boku probodnutý a tak na příklad jiných takových zločinců má být zavěšený.“

Soudní jednání skončilo.

Nazítří ráno byl Juraj Jánošík za přítomnosti velikého zástupu lidí vyveden na břeh Váhu. Šel hrdě a mlčky, o milost neprosil.

Poslední, co viděl, bylo modré nebe nad vzdálenými vrcholy hor.

Pochovali ho na nedalekém hřbitově až docela u zdi. Po obou stranách byly hroby prostých kuruckých bojovníků, kteří padli za povstání.

Měsíc poté soudili v Liptovském Mikuláši i Martina Mravce – Uhorčíka. Byl obviněn, že přechovával ve své chalupě v Klenovci Jánošíka a jeho druhy a že u sebe ukrýval věci, které zbojníci sebrali pánům.

Teprve na mučení se Martin Mravec přiznal, že se jmenuje Tomáš Uhorčík. Jánošík ho neprozradil ani do poslední chvíle svého života.

Rozsudek byl vykonán den nato, 21. dubna 1713. O několik dnů později byl chycen a na stejném místě popraven i Huncaga.

Pohřbili je oba nedaleko Juraje Jánošíka.

25

Nad važeckými loukami se rychle stmívalo. V kolibě bylo ticho, valaši seděli v pološeru na smrkovém chvojí kolem malého ohně a dívali se mlčky do plamenů. Z velkého kotle, zavěšeného na silné bukové větvi nad ohněm, stoupala voňavá pára a mísila se s kouřem. Valaši mlčeli, nikomu nebylo do řeči. Z ohrady se občas ozvala některá ovce, slabě zacinkal spěžový zvonec, z nedalekých vrbin zašuměl potok. Biely Váh byl tady pod horami ještě malou, i když divokou stružkou, teprve dole v údolí začínal nabírat na síle i na mohutnosti.

„Co teď s námi bude,“ zeptal se jeden z valachů. „Kdo nás ochrání proti křivdám?“

Nikdo mu neodpověděl. Oheň tiše žhnul v přítmí koliby.

„A jak ho vůbec chytili?“ zeptal se nejmladší valach, chlapec sotva dvanáctiletý.

Bača se vytrhl ze zamyšlení a přihodil do plamenů pár suchých větví. Jehličí zapraskalo a kouř zavoněl pryskyřicí.

„Slyšel jsem, že je přepadli v krčmě. Jánošík by nad tou přesilou zvítězil, ale na peci tam seděla baba, zlá a lakotná, zatoužila po odměně. Přebírala zrovna hrách a hodila Jánošíkovi hrst hrachu pod nohy. Uklouzl, skočili po něm, ale protože neměl svůj opasek s kouzelnou žilkou, přemohli ho.“

„Ovčáci z Pribyliny vyprávěli,“ ozvalo se z šerého kouta, „že i s řetězy na nohou třikrát obhajduchoval šibeničku. V poslední chvíli přijel na zpěněném koni posel s příkazem, aby Jánošík dostal milost, jestliže postaví z horních chlapců čtyři regimenty vojska pro císaře. Ale Jánošík odmítl.“

„A co kouzelná valaška?“ zeptal se chlapec dychtivě.

„Zavřeli ji do vězení,“ řekl valach, „za sedmero dveří, pobitých železem. Když Jánošíka vedli ke katovi, valaška šest dveří prorubala, ale když se prosekala přes ty sedmé, bylo už pozdě, Jánošík dokonal. Valaška zmizela, ale ze světa se neztratila. Na Králově holi je zaťatá v javoru a čeká, až si pro ni Jánošík přijde.“

Chvíli bylo ticho, jen oheň tiše praskal.

„Dnes je právě den,“ řekl bača, „kdy se zbojníci po dlouhé zimě znovu scházeli v horách. Zapalovali ohně na Králově holi, na Gapelu či na Poludnici a to bylo znamení pro ostatní, že zima skončila a že nadchází čas k novému zboji.“

Venku krátce zaštěkal pes a tichounce cinklo několik zvonců, jak se ovce pohnuly. Bača vstal a vyšel před kolibu. Všude bylo zase ticho.

Opřel se o dřevěný trám u dveří a naslouchal zvukům z lesa. Pak mu pohled zabloudil vzhůru, až tam, kde se na protější straně údolí sotva znatelně rýsovala proti zahvězdněnému nebi křivka horského hřebene. Strnul, zatajil dech, protřel si dlaní oči a znovu se podíval. Obrátil se a vykřikl:

„Chlapci, rychle!“

Valaši vyběhli z koliby.

„Vidíte?“ řekl bača a hlas se mu třásl vzrušením. „Vidíte to dobře?“

Daleko a vysoko nad údolím, až tam, kde se zdvíhaly k nočnímu nebi mohutné stíny hor, planul na samém vrcholu Královy hole vzdálený oheň.

Vypadal na tu dálku jako malý a sotva znatelný červený bod, ale oblaka nad vrcholem rozlévala jeho zář do šířky jako vzdálenou a rostoucí povodeň.

Doslov

Skutečné osudy Juraje Jánošíka, slovenského lidového hrdiny ze začátku 18. století, se leckde liší od běžných představ, jež jsme si o slavném kapitánovi horních chlapců učinili.

Lidová tradice nacházela v Jánošíkovi vyjádření touhy po spravedlivějším životě a k odporu k nemilosrdné vrchnosti; proto fantazie lidových vypravěčů obdařovala zbojníky nadlidskou silou, nezranitelností a četnými dalšími pohádkovými motivy. Naproti tomu některá románová zpracování Jánošíkových osudů, zejména v 19. století, se pokoušela potlačit význam Jánošíka jako lidového hrdiny a opředla ho nánosem nových motivů, jež byly často smyslu Jánošíkova vystoupení cizí, nebo mu byly zcela protichůdné.

I když se lidové podání od skutečného Jánošíka odlišuje v četných pohádkových motivech a volností fantazie, Jánošík lidové poezie a lidových pověstí má se skutečným Jánošíkem společné vždycky to hlavní a nejdůležitější: totiž smysl a objektivní význam Jánošíkova vystoupení jako projevu lidového odboje proti feudální vrchnosti z počátku 18. století.

Pokusil jsem se proto ukázat tento základní smysl v příběhu, který vychází z osudů skutečného Juraje Jánošíka, jak nám jej zachytily – někde kuse, jinde s překvapujícími podrobnostmi – historické doklady v archívech, záznamy v matrikách, zápisy soudních procesů a četné další dobové dokumenty.

Jánošík byl v minulosti nejednou chápán jako osamělý a jedinečný hrdina, který se znenadání a nečekaně objevil uprostřed těžké doby. Avšak Juraj Jánošík vyrostl zcela přirozeně z podmínek společnosti, ve které žil; abychom pochopili jeho boj i osud, musíme proto znát i hlavní rysy a povahu této společnosti.

Není jistě náhodou, že zbojnictví na Slovensku vrcholí právě v první polovině 18. století. Už od 16. století se životní poměry poddaných začaly prudce zhoršovat: vzrůstá útlak a vykořisťování jako důsledek rozvoje podnikání feudálního panstva, zakládají se nové panské dvory, vrchnost zabírá půdu, zvyšuje dávky a robotní povinnosti.

Turecké války, jež trvaly půldruhého století, znamenaly obrovské zbídačení celého slovenského území. Slovensko bylo tehdy součástí Uher. Po skončení válek s Turky začali rakouští Habsburci přeměňovat Uhry v závislou zemi a stupňovat své centralizační snahy. Tlak vídeňského dvora a rostoucí bída poddaných způsobily, že se Uhry, a zejména Slovensko, staly opět bojištěm. Lid doufal, že po vyhnání Turků se poměry zlepší, ale jeho postavení se naopak zhoršovalo dál. Celé sedmnácté století znamená nepřetržitou řadu povstání slovenského rolnictva proti feudálnímu útlaku, proti nenáviděné šlechtě. Ale současně se množí i povstání uherské šlechty proti Vídni; obě tyto linie se často prolínají a nejednou i překrývají.

První z této řady protirakouských povstání bylo ozbrojené vystoupení Štěpána Bočkaje, které se rozšířilo na velkou část Slovenska; brzy poté vypuklo povstání sedmihradského knížete Gabriela Bethlena, se stejným cílem povstal i kníže Rákoczi I. Po odhalení Wesselényiho příprav k dalšímu povstání a po obsazení Slovenska žoldnéři generála Šporka se situace v zemi zhoršila ještě víc; útlak se stupňoval, uherská ústava byla zrušena a císař ustanovil osmičlenné gubernium, složené ze čtyř Němců a čtyř Uhrů.

Proti šlechtě se bouřili poddaní na Nitransku, pod vedením Petra Czászára povstali poddaní na východním Slovensku, krátce nato vypuklo povstání v Novohradě, pod vedením Gašpara Piky se vzbouřil lid na dolní Oravě. V rychlém sledu propukaly poddanské vzpoury v Krásném Brodě, v Dunajské Středě, v Tokaji, v Turé Luce a na dalších místech.

Řady zbídačelých poddaných neustále rostly a v polovině sedmdesátých let se spojily v tzv. kurucké hnutí1. Roku 1678 vedl povstání kuruců hornouherský magnát Imrich Thököly; po jeho porážce místní vzpoury a povstání pokračovaly, až se nakonec slily v mohutný proud. Roku 1703 se postavil do čela rozsáhlého lidového povstání František Rákoczi II. a využil jeho síly pro cíle stavovského protirakouského povstání. Rákoczi se snažil učinit toto povstání záležitostí celé země: šlechta bojovala za uherskou ústavu a za své feudální výsady, měšťané za rovnoprávnost s Němci, protestanti za svobodu vyznání, lid za zrušení nevolnictví.

Nesourodost mnoha cílů začala brzy povstání oslabovat; vedení se postupně zmocnila šlechta, do čela vzbouřenců jmenoval Rákoczi velké i malé vrchnosti feudálního panstva, jejichž zájmy byly zcela protichůdné cílům poddaných. Do r. 1704 obsadili vzbouřenci téměř celé Slovensko; po mohutném nástupu, který trval až do r. 1707, začalo povstání ztrácet dech, lid pochopil, že byl oklamán, a revoluční vlna opadává. Bitva u Trenčína 3. srpna 1708 se stala začátkem konce, který po sérii dalších porážek vyvrcholil smírem v Satu Mare 1. května 1711. Porážka kuruckého povstání znamenala na dlouhou dobu konec všem nadějím poddanského lidu a zahájení dlouhého období vrcholného útlaku. Uherská šlechta uhájila svou stavovskou ústavu a své feudální výsady, Habsburci zase uherský trůn a korunu. Jen poddaný lid ve zpustošené zemi nezískal nic a ocitl se na pokraji katastrofy. Na Slovensku je to začátek doby temna podobně jako o století dřív po Bílé hoře v Čechách.

A právě to je chvíle vystoupení Juraje Jánošíka. Poddanský lid viděl v jeho zboji vyjádření svého odporu a učinil z Jánošíka okamžitě svého hrdinu, hrdinu opravdu lidového.

To dokazuje i obraz, který lid o Jánošíkovi vytvořil v nesčetných lidových písních a pověstech. I když se v podrobnostech tento Jánošík lidové tradice od skutečného Jánošíka liší, zůstává to hlavní – smysl Jánošíkova zboje a jeho objektivní revoluční význam.

Odkud dnes vůbec čerpáme zprávy o skutečném životě Juraje Jánošíka?

Těch pramenů je hned několik. Především je to varínská farní matrika. Jánošíkovo rodiště Terchová nemělo totiž svou vlastní matriku a rodiče museli nosit děti až do Varína, dvacet kilometrů vzdáleného.

Přesný den Jánošíkova narození neznáme, ale bylo to zcela zřejmě začátkem druhé poloviny ledna roku 1688. Ve varínské matrice je zapsáno datum jeho křtu – 25. ledna 1688. Jsou tu uvedeni nejen oba rodiče, Martin Jánošík a Anna rozená Číšniková, ale i kmotři Jakub Merjad a Barbora Krištofíková, rovněž z Terchové.

Z varínské matriky vyplývá, že Juraj Jánošík měl tři bratry: staršího Jana, který se narodil r. 1685, a dva mladší bratry; Martin se narodil r. 1692, Adam r. 1697.

Z této matriky rovněž vysvítá, že oba rodiče svého syna Juraje přežili: potvrzují to zápisy ze 17. a 27. prosince 1715 a z 30. srpna 1717, kdy byli Jánošíkovi rodiče zapsáni jako kmotři Adamu Krištofíkovi, Barboře Lutišanové a Matyášovi Marunovi z Terchové.

Další prameny zejména z archívů v Trenčíně nám podávají přibližný obraz, jak vypadal tenkrát život v této oblasti a v jakých podmínkách Jánošík vyrůstal.

Do řídce osídleného údolí řeky Varínky přišli valaši v 16. a 17. století, kopanice nad Terchovou vznikaly v 60. a 70. letech 17. století. Důvodů osídlení bylo několik: valaši prchali před Turky i před svou vrchností, potřebovali pro stáda ovcí územní změny, ale také je volali zeměpáni, kteří jim zprvu poskytovali úlevy na poddanských povinnostech. Proudili sem kolonisté především z Oravy, Kysucké vrchoviny, z polského Žiwiecka, z Těšínska a z Pováží.

Jánošík se narodil a vyrůstal na kopanicích: to jsou rozptýlené chalupy na neúrodné chudé půdě, jež byla získána mýcením v horském lesnatém terénu; k obdělávání půdy se používalo jen motyk, proto název kopanice. Jinde na Slovensku se kopanicím říkalo kopánky, lazy, role, štále, klčoviska.

Terchová s okolím patřila strečňanskému panství. Od r. 1601 náleželo toto panství stejným dílem šlechtickým rodům Wesselényiů a Esterházyů, které je spravovaly společně. Po nevydařeném pokusu Františka Wesselényiho o povstání proti císaři byla jeho část panství zkonfiskována a stala se majetkem císaře, který ji pak daroval německým šlechticům ze Slezska, bratrům Friedrichovi a Janu Jakubovi z Löwenburgu. Přitom došlo i ke skutečnému dělení panství, takže poddaní z horních Kysuc, kteří dříve chodili do jižní části panství plnit své robotní povinnosti, přestali na Löwenburgovo panství docházet a všechna tíha roboty zůstala na bedrech místních poddaných.

Löwenburg2 byl člověk oddaný vídeňskému dvoru, typický představitel absolutismu a jeho metod. Důsledně propagoval a prosazoval velkostatkářské podnikání, zakládal četné dvory. V době kuruckých vojen měl ovšem velmi složité postavení, neboť jeho první ženou byla sestra Imricha Thökölyho, vůdce povstání proti císaři: Katarina rozená Thökölyová zemřela v r. 1701. O poměrech na panství víme především z tzv. urbářů, což jsou velmi podrobné a jmenovité soupisy poddanských povinností jednotlivých obcí. Ze strečňanského panství té doby se nám zachovaly dva takové urbáře, jeden z r. 1662, druhý z r. 1712.

Nejdůležitějším pramenem informací o životě Juraje Jánošíka je zápis soudního řízení proti Jánošíkovi z 16. a 17. března 1713 v Liptovském Mikuláši: zápis zachycuje nejenom průběh celého jednání, ale i otázky soudu a doslovné odpovědi obžalovaného Jánošíka. Z tohoto dokumentu známe také mnohé podrobnosti o Jánošíkově životě; víme, že byl u kuruců a že pak sloužil v císařském záložním oddílu na Bytči, kde poznal Uhorčíka. Z procesu známe i jednotlivé akce Jánošíkovy družiny, jména přepadených, místo, kde k přepadení došlo, i kořist. U některých zbojů je uvedeno datum, u dalších přepadů lze zjistit den z jiných dokladů. Například pana Radvanského přepadl Jánošík v Kremnických horách, když zeman jel na pohřeb bývalému generálovi Petröczimu do Necpal; protože Petröczi zemřel v Mošovcích 29. září 1712, muselo k přepadení dojít krátce nato. Podobně je tomu s přepadením domanížského plebána: ve fačkovské matrice je psáno, že plebán Juraj Vrtik byl přepaden dvěma zbojníky v Suché dolině u Fačkova, zemřel a byl pochován 5. října 1712. Chronologie jednotlivých zbojů ukazuje, že se Jánošík zprvu pohyboval v oblasti svého rodiště a na Kysucích, teprve později se oblast jeho zbojů začala rozšiřovat. Souvisí to jistě i se stupňovaným pronásledováním zbojníků.

Už 4. srpna 1710 nařídila liptovská župa přísné tažení proti zbojníkům a vyslala do boje proti nim své specialisty hajduky; na podzim roku 1712 vyslala zvláštní oddíl přímo za Jánošíkem a 19. května 1714 přikázala zbojníky zcela zničit.

Dne 8. října 1712 byl Jánošík v Klenovci zatčen poprvé a uvězněn v hrachovském zámku; odtud se ještě dostal, ale někdy začátkem února 1713 byl chycen u Uhorčíka-Mravce znovu a spolu s ním uvězněn ve vranovském zámku u Liptovského Mikuláše, v tehdejší Palúdzce.

Soud nad Jánošíkem se konal 16. a 17. března v Hanzelyho domě v Liptovském Mikuláši. Vedl jej podžupan Ladislav Okoličányi, žalobcem byl Alexandr Čemický a obhájcem Baltazár Palugyay. Z celého řízení vyplývá, že se Jánošík choval před soudem velmi statečně. Na celou řadu otázek neodpověděl vůbec, mnohé své kamarády prohlásil za mrtvé, aby svedl stopu, a uvedl jen ty, o nichž věděl nebo byl přesvědčen, že uprchli nebo skutečně zemřeli. O jeho statečnosti svědčí nejvýrazněji skutečnost, že ani na mučení neprozradil pravé jméno Martina Mravce, který byl zatčen spolu s ním. Když pak byl 19. dubna 1713 zahájen v Liptovském Mikuláši proces s Mravcem-Uhorčíkem, soud stále ještě netušil, koho má vlastně v rukou. Teprve na mučení přiznal sám Uhorčík svou totožnost, byl odsouzen a popraven. Také zápis jeho soudu se zachoval a poskytuje nám cenné informace o životě skupiny. Stejně jako Uhorčík, také Huncaga – vlastním jménem Jan Krútnica – skončil téhož roku na popravišti v Liptovském Mikuláši.

Soudní protokoly dochované v archívu v Trenčíně zaznamenávají i hrdelní při, projednávanou 18. prosince 1713 před vrchnostenským soudem v Tepličce: Ján Jánošík, starší bratr Juraje Jánošíka, se dal rovněž na zboj a začátkem listopadu 1713 přepadl jakéhosi Jána Obšívaného; byl odsouzen k trestu smrti. Obžaloba uvádí i jeho spolupráci s bratrem Jurajem.

Lidová tradice jmenuje jako členy Jánošíkovy skupiny Hrajnohu či Rajnohu, Jakuba Surovce, Uhorčíka, Ilčíka, Muchu, Gajdošíka, Adamčíka, Potúžika a další. Zčásti to jsou jména vymyšlená, zčásti jména skutečných zbojníků, kteří však žili a zbojničili na jiných místech a v jiných dobách než Jánošík. Tak například Hrajnoha zbojničil v nitranské a prešpurské župě v polovině 18. století, Jakub Surovec žil na Horehroní, Podhalí a na horní Oravě rovněž v polovině 18. století, Adamčík na Moravě, Ilčík na Trenčínsku, Mucha v 15. století v Polsku. Lidová tradice je spojila s Jánošíkem a učinila z nich členy jeho skupiny.

Ze soudních protokolů a dalších dokladů však známe skutečné členy Jánošíkovy a Uhorčíkovy družiny. Za Uhorčíka byli v jeho skupině tito zbojníci: Jan Krútnica čili Huncaga (nazývaný též Huncaj, Hunčík nebo Turiak), Vrábel ze Staškova, Pavol Bernatik z Nové Dědiny, Gábor či Gáborčík z Valkové, Kubo Chlastiak z Otočnice, Kovalčík (nazývaný též Moravčík) z Čeladné, Ondráš (či Ondruš, též Ondřej) Kundis z Dlhého Pole, Kovalovský z Rakové a Gavlov z Polska. Uhorčíkova skupina se tedy skládala převážně ze zbojníků, kteří pocházeli z Kysuc, Moravy a Polska; působila na Kysucích, ve Slezsku, na Moravě a v Polsku.

V Jánošíkově skupině zůstali Huncaga, Kubo Chlastiak, Kovalčík, Ondruš, Vrábel, a Gáborčík, nově přibyli Bartek z Predmieru, Poláci Vavrek, Orešiak a Sútora, Pavol Gašparec či Mlynarčík z Radoviesky, Plavček či Plavčík z Dunajova, Adam Šušotka z Turzovky, Pivovarčík z Jabloňky, Zupica z Ostravice, Holúbek a Valičák z Moravy a Tálik.

Nesmíme si ovšem myslet, že zbojnická družina tvořila jednolitý, uzavřený celek; jedni odcházeli nebo zahynuli, noví přicházeli. Jánošík také nevzal do své družiny každého, výběr byl zřejmě dost přísný: víme například, že na likavských salaších se k němu hlásili dva valaši, ale Jánošík je odmítl.

Zbojnická družina měla široce rozvětvenou síť pomocníků, kteří je ukrývali, zásobovali potravinami, zbraněmi a střelným prachem, dodávali jim zprávy. Tak víme o Koňúchovi, o bratrech Šútkových, o Rusňákovi, o Rafajovi ze Slezska, který dodával zbojníkům zbraně a střelný prach, známe i četná další jména pomocníků. Podle zápisu ze soudního jednání, které se konalo 17. srpna 1712 na zámku v Tepličce, pomáhali zbojníkům vydatně i obyvatelé Terchové včetně rychtáře a radních. Zbojníkům pomáhali i valaši na salaších a krčmáři.

Jánošíkova skupina nebyla ojedinělým zjevem. Už v 15. století působila na severovýchodním Slovensku skupina Fedora Hlavatého a na polské straně Karpat družina bukovinského zbojníka Muchy. Vrcholnou dobou zbojnictví je však první polovina 18. století: ve Slezsku to byl na začátku století slavný Ondráš, na Ukrajině Oleksa Dovbuš, na Oravě a Horehroní Jakub Surovec, na západním Slovensku Rajnoha a četní další; jedním z posledních protifeudálních zbojníků byl Vdovčík, který zbojničil na Gemeru a byl popraven 28. prosince 1832. Největší počet zbojníků je zaznamenán v letech 1720–1750, v nejbližších desetiletích po Jánošíkovi.

Proč se tedy stal právě Jánošík nejslavnější ze všech, když trvání jeho zboje se omezilo prakticky na jeden rok?

Rozhodující tu byla zřejmě skutečnost, že se Jánošík objevil v době, kdy po porážce kuruckého povstání a míru v Satu Mare roku 1711 se rozplynuly všechny naděje lidu na lepší život: je to doba nejhlubšího útlaku, začátek skutečné doby temna. Jediným světélkem ve tmě je v této chvíli právě Jánošík. Druhý důvod spočívá v tom, že ostatní zbojnické skupiny omezovaly své vystoupení na podstatně menší území; podle zjištění soudu v Liptovském Mikuláši zbojničil Jánošík nejméně v pěti župách, musel se před pronásledovateli často rychle přesunovat z místa na místo a tak byl známější v mnohem větší oblasti, než tomu bylo u ostatních zbojnických skupin.

Jánošíkův zboj se stal brzy námětem nesčetných lidových vyprávění, pověstí a písní. Jánošík v nich odchází do hor, aby trestal pány, mstil křivdy a pomáhal chudým. To je hlavní smysl a velikost jeho zboje v lidovém umění.

Postava a osud Juraje Jánošíka se staly i námětem mnoha dalších děl v próze, poezii, v hudbě i v dramatickém umění. První básně o Jánošíkovi uveřejnil ve druhém svazku Slovenských veršovců Bohuslav Tablic roku 1809. Verše o Jánošíkovi otiskl roku 1814 Pavel Josef Šafařík ve sbírce Tatranská Múza s lýrou slovanskou a pozornost mu věnoval Jan Kollár v Národních spievankách a v pátém zpěvu Slávy dcery. Revoluční odkaz jánošíkovské tradice zazněl ve verších Samo Chalupky, Janka Krále, Jána Botta, Martina Rázuse. Jánošík znovu ožívá i v současných básnických dílech Andreje Plávky, Milana Lajčiaka, Štefana Žáryho, Ctibora Štítnického a dalších básníků.

Složitější je vývoj jánošíkovské tematiky ve slovenské a české próze.

S prvním zpracováním jánošíkovského námětu ve slovenské próze se setkáváme v roce 1889, kdy vyšel román Pavla Beblavého Jánošík. Román shrnuje mnoho falešných představ, které o Jánošíkovi nahromadila buržoazie, snažící se setřít z jánošíkovské postavy hrdinský patos lidového bojovníka za spravedlnost: poprvé se tu v próze objevuje motiv kněžských studií mladého Juraje Jánošíka, který se později tak často opakuje v románech o Jánošíkovi. Měšťanská třída se pokouší připodobnit Jánošíka ke svému obrazu a zastírá revoluční odkaz Jánošíkova odboje. Tak je tomu i v dvoudílném románu Jánošík od Gustava Maršalla-Petrovského, kde malého Jánošíka vychovává mnich Medvěd, bývalý mocný feudální pán. Jánošík tu bojuje proti Rákoczimu a stává se vlastně bojovníkem proti svému lidu, všechno je tady obráceno doslova naruby. Nic není skutečnému Jánošíkovi vzdálenější než ten častý motiv jeho kněžských studií – to potvrzuje ostatně i historický výčet jeho zbojnických akcí.

Přesně pochopil Jánošíkův odkaz Alois Jirásek ve své pověsti o Jánošíkovi. I když přebírá četné tradiční motivy, jeho Jánošík je skutečným lidovým hrdinou, zastáncem spravedlnosti a mstitelem křivd.

Po první světové válce vydal Ján Hrušovský čtyřdílný román Jánošík, v němž opakuje a násobí mnohé falešné nánosy, jež se postupem doby kolem Jánošíkovy postavy nahromadily. Emo Bohúň ve svých románech Jánošíkov poklad a Dedičstvo Jánošíkovho pokladu dokonce posunul osudy zbojnického kapitána do oblasti detektivní literatury.

V roce 1949 se pokusil zachytit význam Jánošíkova vystoupení Juraj Váh ve svém příběhu Jánošík na Tematíne; pro dětské čtenáře napsal r. 1956 Miloš Malý knížku Jánošík a jeho horní chlapci. Nejnověji se vrátil k jánošíkovské tématice Milan Ferko ve svém třídílném románu Jánošík z roku 1978.

Zbojnická tematika se dostala i do dramatického umění: už v roce 1823 napsal Štefan Petruš hru Rajnoha, zbojnicky hajtman, roku 1830 vydal Ján Chalupka Kocúrkovo, v němž se objevují zbojníci Rajnohovy družiny. Ze čtyřicátých let minulého století pochází hra Jánošík od Eduarda M. Škultétyho. Z bohatství lidové ústní tvořivosti čerpá i štúrovec Samuel Ormis-Zdychavský ve své hře Jánošík. Skutečně křiklavým pokusem o zastření revolučního smyslu Jánošíkova vystoupení je hra Jánošík od Jána N. Bobuly z roku 1862: Jánošík je tu synem bohatého sedláka, který dal svého chlapce na studia, aby se stal knězem. Tady se vůbec poprvé objevuje motiv Jánošíkových kněžských studií.

Dosavadním vrcholem dramatického zpracování jánošíkovské látky je bezesporu tragédie Jiřího Mahena Janošík, uvedená poprvé v pražském Národním divadle 30. září 1910. Mahen sice dodržuje ustálenou představu o Jánošíkovi z konce 19. století, ale jeho zbojnický kapitán se stává opět skutečným lidovým hrdinou, který strhává ostatní k boji za spravedlivou věc.

Juraj Jánošík se pochopitelně dostal i do slovenské a české hudby. Poprvé se tak stalo v kantátě Svatba Jánošíkova, kterou napsal Ján Bella v roce 1922. Jánošíkovi věnoval pozornost Alexander Moyzes ve své orchestrální předehře Jánošíkovi chlapci, Ján Cikker v opeře Juro Jánošík, Tibor Andrašovan v Detvianské veselici, Vítězslav Novák v Zbojnické sonatině. Tragickou operu Jánošík napsal Karel Hába, Václav Kašlík složil balet Jánošík.

A samozřejmě se objevil Jánošík i ve výtvarném umění: v lidových malbách na skle, na črpácích, píšťalách a fujarách, na výšivkách, v keramice. Mezi výtvarné umělce, jejichž jména jsou navždycky spojena s lidovým hrdinou Jurajem Jánošíkem, patří Mikuláš Aleš, Miloš Jiránek, Janko Alexy, Ľudovít Fulla a další.

Několikrát se stal Jánošík i filmovým hrdinou. Poprvé ho zfilmoval v roce 1921 režisér Jaroslav Siakel s Theodorem Pištěkem v hlavní roli, ve filmu Martina Frice z roku 1935 hrál Jánošíka Paľo Bielik a byl to právě Paľo Bielik, kdo režíroval další film o Jánošíkovi: ten byl natočen v roce 1963 a hlavní roli v něm hrál František Kuchta. Polský režisér Jerzy Passendorfer natočil film o Jánošíkovi v roce 1974, hlavní roli hrál Marek Perepeczko.

Vzácné a cenné doklady shromáždili ve svých studiích Ivan Houdek, který jako první publikoval soudní protokoly z Jánošíkova procesu, a poslední dobou především Andrej Melicharčík, jehož kniha Juraj Jánošík z roku 1956 přispěla zásadní a rozhodující měrou k našemu poznání Juraje Jánošíka.

1 Sám název kuruc je mnohem starší: pochází z r. 1514 a znamená původně křižák. Kurucové byli tehdy rolníci, kteří měli bojovat proti Turkům; název byl přenesen i na pozdější povstalce.

2 Portrét Jana Jakuba Löwenburga je v Liptovském muzeu v Ružomberku.

Základní prameny

— Archívy: Štátny archív v Bytči (Fond Panstwo Gbelany El I, fasc. 19, č. 1a – Urbár hradného panstwa Strečno 1662), Štátny archív v Bratislavě (Protocollum I. Comitatus Liptoviensis ab anno 1710 usque 1717), Štátny slovenský ústredný archív v Bratislavě (Fond Ústředny archív rodu Erdódy sign Lad. 43, fasc. 8, no. 1, Urbár hradného panstva Strečno 1712), Okresný archív města Března nad Hronom, Štátny archív v Trenčíně, Štátny archív v Žilině (varínská farní matrika)

Bednárik R., Ľudové staviteľstvo na Kysuciach, Bratislava 1967

— Gemer, Národopisné štúdie I – II, s. A. Pranda, Rimavská Sobota 1972–1976 Hálek I., Kysuce. Pokus lekára o sociológiu hornatých krajov Slovenska, Bratislava 1937

Houdek I., Jánošík vo filme a v skutočnosti, Slovenské pohľady III–1936

Houdek I., Jánošík vo svetle súdných spisov a podľa ľudového podania, Slovenské pohľady XLV–1929

Houdek I., Starý hrad – Strečno, Krásy Slovenska XI–1932

Houdek I., Vyznanie zbojníka Jura Jánošíka, separát Časopisu pro dějiny venkova XXIV, Praha 1937

Húščava A., O činnosti zbojnických družin na severovýchodnom Slovensku na konci 15. storočia, Hist. štúdie II–1956

— Jánošík – junošík, usp. a doslov A. Melicharčík, Praha 1974

Janšák Š., Slovensko v době uherského feudalismu, Bratislava 1932

Krzyzanowski J., Proces Janosika, Warszawa 1936

Macůrek J., Valaši v západních Karpatech v 15.–18. století, Ostrava 1959

Melicharčík A., Jánošíkovská tradícia na Slovensku, Bratislava 1953

Melicharčík A., Juraj Jánošík 1956

Mesároš J., K dějinám kopaníc, Vlastivědný časopis č. 4/1966

— Muzea: Liptovské muzeum v Ružomberoku, Literárněhistorické muzeum Janka Kráľa v Lipt. Mikuláši, Slovenské národné muzeum v Martině

Ochmanski W., Zbójnictwo góralskie, Warszawa 1950

Pach S. P., Boje proti Habsburgovcom za nezávislosť v 17. storočí, Kapitoly z uhorských dejín, Bratislava 1952

Pranda A., Příčiny vzniku kopaníc, Slovenský národopis 1966

II. Rákoczi Férencz emlékirakai, Budapest 1951 (Paměti Františka Rákocziho II.)

Sczotka S., Polskie zbójnictwo góralskie w świetle legendy i prawdy historycznej, Lwow 1938

Socháň P., Zbojník Juro Jánošík, akým bol v skutočnosti, dľa historických dát, Bratislava 1924

Súpis pamiatok na Slovensku I – III, Bratislava 1967–1969

Škultéty J., Jánošíkova doba, Slovenské pohFady XXXIII–1913

Tibenský J., Dějiny Slovenska slovom i obrazom I, Martin 1973